
<!-- saved from url=(0046)http://universitas.no/admin/api/indesign/json/ -->
<html><head><meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=ISO-8859-1"></head><body><div class="webkit-line-gutter-backdrop"></div><table><tbody><tr><td class="webkit-line-number" value="1"></td><td class="webkit-line-content">[{"prodsak_id":"18566","arbeidstittel":"14 omv putin","mappe":"omverden","produsert":"8","version_no":"0","tekst":"@tit:Mer enn Putin\r\n\r\n@txt:Den politiske avstanden mellom Russland og de vestlige landene \u00f8ker. Men Russland er ikke bare president Putins strategiske posisjonering, vodka og en forventet levealder p\u00e5 rundt 60 \u00e5r. Universitas\u0092 fotograf dro til St. Petersburg for \u00e5 utforske det Russland vi ikke leser om p\u00e5 avisenes forsider.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18566\/json\/"},{"prodsak_id":"18611","arbeidstittel":"Melding hjem","mappe":"omverden","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:Naken ro\r\n\r\n@txt:P\u00e5 reise i Istanbul forviller jeg meg en dag inn i et tyrkisk bad, eller <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>hamam&lt;\/I&gt;, i den tro at det venter meg en privat spasession med en tyrkisk mass\u00f8se. S\u00e5 feil kan man ta. En smule stresset og vaklende p\u00e5 treskoene jeg har f\u00e5tt utdelt, faller jeg inn i det dampfylte rommet og innser til min forskrekkelse at jeg <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>ikke&lt;\/I&gt; er alene. Rundt meg sitter og ligger et titalls andre kvinner, alle i samme \u00e6rend: Vi skal vaskes, skrubbes og masseres. Pupper og rumper i alle former og fasonger danser glade om hverandre. Midt i rommet ligger fem jenter i stjerneformasjon og blir knadd av tyrkiske kvinner i badedrakter -- som for \u00f8vrig er mer <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>av&lt;\/I&gt; enn <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>p\u00e5&lt;\/I&gt;. Hvor skal jeg sitte? Og hvor i huleste skal jeg feste blikket i vrimmelen av nakenhet?\r\n\r\nAll usikkerhet til tross -- etter noen minutter er det som om man suges inn i den naturlige og bekymringsl\u00f8se stemningen. Det hersker en enorm ro i rommet. Jeg ser p\u00e5 kvinnene, store og sm\u00e5, og f\u00f8ler jeg f\u00e5r kikke inn i et hemmelig fellesskap. Og det mellom moskeene i Istanbul, der kvinner gjemmes bort og dekkes til. I Norge, der oppskrifter p\u00e5 sommerkroppen 2014 dyttes ned i halsen p\u00e5 oss f\u00f8r vi har rukket \u00e5 spise opp julestr\u00f8mpa, finnes ikke denne formen for naturlig, avslappet nakenhet blant kvinner.\r\n\r\nEtter en stund er det min tur til \u00e5 ledes inn i stjerna. Den store, smilende tyrkiske dama og jeg forst\u00e5r hverandre ikke. Likevel f\u00e5r jeg f\u00f8lelsen av at det eksisterer en moderlig relasjon mellom oss. En jevnbyrdighet som f\u00e5r meg til \u00e5 glemme at jeg faktisk har betalt henne for \u00e5 skrubbe min t\u00f8rre kropp. Tenk om vi kunne m\u00f8ttes slik ogs\u00e5 i Norge, uten prestisje, avkledd for alle symboler og status -- i likevekt som kvinner. Jeg har aldri f\u00f8lt meg s\u00e5 ren og avslappet f\u00f8r. All verdens bekymringer vaskes vekk av den store, nye mammaen min.\r\n\r\nEt kor av fnising avbryter mine salige tanker. P\u00e5 sidelinjen sitter en gjeng norske jenter, \u00e5penbart ukomfortable og med h\u00e5ndkl\u00e6rne tett slynget rundt seg. Jeg kan <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>kjenne&lt;\/I&gt; de granskende, tidvis stikkende blikkene deres p\u00e5 meg. Rommet blir kaldere, og dampen liksom stivner i luften. Og jeg, nykonvertert til en mer avslappet livsfilosofi, kjenner jeg blir sint p\u00e5 mine landskvinner, som forurenser atmosf\u00e6ren av kvinnefellesskap. Hvorfor klarer ikke vi ellers s\u00e5 liberale nordmenn \u00e5 kle av oss i et rom der folk i mange hundre \u00e5r har spankulert rundt uten en tr\u00e5d? At det viser en mangel p\u00e5 kulturell respekt er \u00e9n ting, men nesten like urovekkende er den usikkerheten det illustrerer. I prestisjesamfunnet er kroppen v\u00e5r en del av regnestykket for vellykkethet. Den m\u00e5 derfor slipes, formes og perfeksjoneres. Resultatet er endel\u00f8s konkurranse og en flink pike-epidemi som herjer norske studenter.\r\n\r\nFerie\u00e5penbaringer er som sommerfl\u00f8rter -- de pleier som regel ikke \u00e5 overleve flyturen hjem. Likevel, etter \u00e5 ha funnet tilbake til gamle rutiner og spenninger i skuldrene, klarer jeg ikke \u00e5 riste av meg f\u00f8lelsen av at vi kunne trengt et hamam her \u00f2g.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18611\/json\/"},{"prodsak_id":"18591","arbeidstittel":"16 Omv antihomofililov i Uganda","mappe":"omverden","produsert":"8","version_no":"21","tekst":"@tit:Antihomofililov sprer frykt\r\n\r\n@ing:Ugandiske studenter risikerer n\u00e5 fengsel for \u00e5 ikke tyste p\u00e5 sine homofile venner. -- B\u00e5de de homofile og langt flere har mistet friheten sin, sier en av dem til Universitas.\r\n\r\n@sitat:\u00abDette var en mulighet for Museveni til \u00e5 si fra til Vesten at \u0092dere kan ikke kontrollere hva vi gj\u00f8r\u0092\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Karoline B\u00f8hm, bachelorstudent i utviklingsstudier\r\n\r\n@txt:Uganda\r\n\r\n@txt:-- Min venn som er homofil, tvinges til \u00e5 leve et annet liv. Han er redd for \u00e5 bevege seg ute, sier Solomon Muganzi (25), bedrifts\u00f8konomistudent ved Uganda Christian University i byen Mbale. Han er en av de ugandiske studentene som har v\u00e5get \u00e5 engasjere seg i demonstrasjoner ved universitetet mot landets n\u00e5 tre m\u00e5neder gamle antihomofililov. Muganzi forteller at det ikke er enkelt.\r\n\r\n-- Vi har hatt demonstrasjoner p\u00e5 skolen, men vi m\u00e5 v\u00e6re forsiktige. Det er veldig farlig. Politiet kan komme, og da kan vi v\u00e6re riktig ille ute.\r\n\r\n@mt:Generell st\u00f8tte i befolkningen\r\n\r\n@txt:24. februar i \u00e5r signerte Ugandas president Yoweri Kaguta Museveni (69) antihomofililoven, i mediene ogs\u00e5 kjent som \u00abkill the gays bill\u00bb. Mange homofile har n\u00e5 g\u00e5tt i skjul og planlegger \u00e5 forlate landet.\r\n\r\n-- De homofile og langt flere har mistet friheten sin. De f\u00e5r ikke v\u00e6re den de er, sier Muganzi.\r\n\r\nMuganzi forteller at mange ugandere er glade for at loven ble vedtatt, men at det er forskjeller mellom unge, utdannede og eldre.\r\n\r\n-- Flere unge jeg har pratet med, som g\u00e5r p\u00e5 universitetet, vet mer om menneskerettigheter, og de mener at loven ikke er riktig.\r\n\r\nLikevel er det mange unge som st\u00f8tter loven.\r\n\r\n-- Uganda er et veldig religi\u00f8st land, og mange f\u00f8ler at homofili er \u00abukristent\u00bb, sier Muganzi.\r\n\r\n@mt:I sm\u00f8r\u00f8yet da det smalt\r\n\r\n@txt:Bachelorstudent i utviklingsstudier Karoline B\u00f8hm (25) ved Universitetet i Oslo har nylig kommet tilbake fra fem ukers feltarbeid i Uganda.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Hvordan var det \u00e5 v\u00e6re i Uganda &lt;\/I&gt;<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>da loven ble signert?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Man g\u00e5r ikke nedover gata og opplever homofililoven, men rett etter at den ble signert s\u00e5 vi en gjeng med bodasj\u00e5f\u00f8rer (motorsykkelsj\u00e5f\u00f8rer) p\u00e5 vei ned til byen med balltre, som sa at \u00abn\u00e5 skal vi ta de homofile\u00bb.\r\n\r\nB\u00f8hm trodde lenge at loven ikke skulle bli vedtatt. Hun forteller om en generell uvitenhet om homofili i Uganda.\r\n\r\n-- Da jeg spurte en vanlig taxisj\u00e5f\u00f8r, ble det raskt tydelig at han ikke ante hva homofili var. Noen trodde det var smittsomt, andre trodde det var rettet mot barn.\r\n\r\nUtviklingsstudenten f\u00e5r st\u00f8tte fra afrikaekspert og forsker ved Norsk Utenrikspolitisk Institutt (NUPI), Morten B\u00f8\u00e5s. Han forteller at de p\u00e5 landsbygda ikke har et spr\u00e5k for \u00e5 snakke om homofili, og tror helt klart at homofile ikke har f\u00e5tt en lettere livssituasjon etter innf\u00f8ringen av loven.\r\n\r\n-- Men det er naivt \u00e5 tro at man kan tvinge gjennom en holdningsendring om at ugandere skal akseptere homofile, sier B\u00f8\u00e5s.\r\n\r\n@mt:Straffer \u00abhjelpere\u00bb\r\n\r\n@txt:I det signerte lovvedtaket er d\u00f8dsstraff blitt fjernet og erstattet med livstid i fengsel (se faktaboks). Loven g\u00e5r enda lenger enn lovverket fra kolonitiden i \u00e5 kriminalisere homofili.\r\n\r\n-- Loven p\u00e5virker ogs\u00e5 langt flere enn de homofile, sier nylig hjemvendte B\u00f8hm.\r\n\r\n-- I den nye loven er det forbudt \u00e5 \u00abpromotere\u00bb homofili. For ikke \u00e5 snakke om at man ikke kan rette opp i misoppfattelser om homoseksualitet.\r\n\r\nOrganisasjonsarbeiderne som jobber med hiv\/aids, er ogs\u00e5 spesielt utsatt fordi de har mye med LGBT-grupper \u00e5 gj\u00f8re (lesbian, gay, bisexual, transgender). Det nye lovforslaget straffer nemlig de som bist\u00e5r, veileder eller vet om homofile, med inntil syv \u00e5r i fengsel.\r\n\r\n@mt:Bistand som politisk middel\r\n\r\n@txt:B\u00f8hm skriver bacheloroppgave om menneskerettigheter som betingelse for bistand. Flere land, deriblant Norge, har n\u00e5 kuttet bistanden til Uganda som et resultat av menneskerettighetsbrudd.\r\n\r\n-- Uganda klarer seg ikke uten bistand, sl\u00e5r B\u00f8hm fast.\r\n\r\nHun forklarer at det er mange ulike aspekter ved Musvenis valg om \u00e5 signere loven.\r\n\r\n-- Museveni anklager Kerry, Obama og USA for \u00e5 drive kulturell imperialisme. Dette var en mulighet for Museveni til \u00e5 si fra til Vesten at \u00abdere kan ikke kontrollere hva vi gj\u00f8r\u00bb.\r\n\r\nEn ytterligere teori er at Museveni ikke er ferdig med den 28 \u00e5r lange presidentkarrieren.\r\n\r\n-- Dette kan v\u00e6re pur valgkamp for valget i 2016. Det er for f\u00f8rste gang p\u00e5 lenge noen reelle motkandidater, og han hadde nok tapt ekstremt mye p\u00e5 ikke \u00e5 signere loven, sier B\u00f8hm.\r\n\r\nAfrikaekspert B\u00f8\u00e5s forklarer at fokuset p\u00e5 homofililoven har kommet president Museveni til gode, heller enn de homofile.\r\n\r\n-- Dette var en debatt som passet Museveni utmerket fordi det nettopp tar fokus bort fra andre ting.\r\n\r\nMange spekulerer n\u00e5 i om Museveni og det ugandiske parlamentet ser mot Kina for \u00f8konomisk st\u00f8tte.\r\n\r\n-- Hvorfor skal du h\u00f8re p\u00e5 Norge, Danmark eller USA n\u00e5r du kan f\u00e5 penger fra Kina uten betingelser om demokratibygging og menneskerettigheter? sp\u00f8r student B\u00f8hm retorisk.\r\n\r\nUniversitas har ved gjentatte anledninger v\u00e6rt i kontakt med Ugandas ambassade i K\u00f8benhavn for en kommentar, men ambassaden opplyser at de ikke har anledning til \u00e5 kommentere dette temaet.\r\n\r\n@fakta:Antihomofililoven i Uganda\r\n\r\n# Loven ble for f\u00f8rste gang foresl\u00e5tt i 2009 av parlamentsmedlem David Bahati.\r\n\r\n# Det internasjonale presset har v\u00e6rt enormt og flere menneskerettighetsorganisasjoner har v\u00e6rt kraftig p\u00e5 banen.\r\n\r\n# Mange land, deriblant Norge, har hatt store innsigelser mot loven og truet med \u00e5 holde tilbake bistand. Flere land, med unntak av USA, har fulgt opp disse truslene.\r\n\r\n# 24. februar 2014 signerte Ugandas president Yoweri Kaguta Museveni loven.\r\n\r\n# Museveni har sittet som president siden 1986. Han endret den ugandiske grunnloven slik at han kunne sitte enda lenger, og forb\u00f8d i en periode andre partier.\r\n\r\n# Loven gir 14 \u00e5rs fengsel for homofili. Ved \u00abgjentatte lovbrudd\u00bb kan man f\u00e5 livstid i fengsel.\r\n\r\n# Loven kan ogs\u00e5 gi opp til syv \u00e5r i fengsel til mennesker som kjenner noen som er homofile, uten \u00e5 si ifra innen 24 timer.\r\n\r\n# Menneskerettighetsorganisasjoner ansl\u00e5r at det er ca. 500 000 homofile i Uganda av en befolkning p\u00e5 ca. 36 millioner.\r\n\r\n@bl:tekst\tBenedicte Elisabeth Bjerknes \u0095 foto\tHans Dalane-Hval\r\n\r\n@bt:Foto: Glen Fawcett \/ Det amerikanske forsvarsdepartementet","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18591\/json\/"},{"prodsak_id":"18491","arbeidstittel":"Kinesiske studenter og Dalai Lama","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"28","tekst":"@tit:Advarer kinesiske studenter f\u00f8r Dalai Lama-m\u00f8te\r\n\r\n@ing:Kinesiske utvekslingsstudenter risikerer sanksjoner hvis de deltar p\u00e5 Dalai Lama-bes\u00f8ket hos Det Norske Studentersamfund, hevder Kina-eksperter.\r\n\r\n@sitat:\u00abHvis den kinesiske ambassaden i Oslo ikke gj\u00f8r jobben sin og f\u00f8lger godt nok med, vil ogs\u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>de&lt;\/I&gt; f\u00e5 anmerkninger fra Beijing\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Harald B\u00f8ckman, Kina-professor p\u00e5 Senter for utvikling og milj\u00f8 ved UiO\r\n\r\n@txt:Blir hjemme\r\n\r\n@txt:Universitas har m\u00f8tt en kinesisk utvekslingsstudent som studerer ved Universitetet i Oslo. Hun \u00f8nsker ikke \u00e5 st\u00e5 fram med navn.\r\n\r\n-- Selv har jeg ikke tenkt meg p\u00e5 m\u00f8tet, fordi jeg ikke er s\u00e5 veldig interessert. Men jeg kjenner en jente som \u00f8nsker \u00e5 dra, men som er redd for hva myndighetene vil gj\u00f8re dersom de oppdager at hun har deltatt p\u00e5 m\u00f8tet, sier hun.\r\n\r\nUniversitas har ogs\u00e5 v\u00e6rt i kontakt med flere kinesiske utvekslingsstudenter som ikke vil uttale seg i saken -- heller ikke anonymt.\r\n\r\nUtvekslingsstudenten vi har snakket med, sier imidlertid at hun ogs\u00e5 har en bekjent som kanskje kommer til \u00e5 dra p\u00e5 m\u00f8tet, og som ikke er redd for konsekvensene.\r\n\r\n-- Hun har lyst til \u00e5 h\u00f8re om det Dalai Lama sier n\u00e5r han reiser rundt i verden, er det samme som kinesiske medier siterer han p\u00e5.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Tror du at ambassaden kommer til \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 hvem som deltar?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Det finnes ikke bevis for at de f\u00f8lger med p\u00e5 m\u00f8tet, s\u00e5 jeg er ikke sikker. Kanskje ambassaden vil begynne \u00e5 f\u00f8lge med hvis forholdet mellom Norge og Kina blir ekstremt d\u00e5rlig. Men nei, jeg tror ikke de kommer til \u00e5 registrere hvem som dukker opp p\u00e5 dette m\u00f8tet.\r\n\r\n@txt:Kina\r\n\r\n@txt:-- Det er kjent at den kinesiske ambassaden hele tiden f\u00f8lger med p\u00e5 landets utvekslingsstudenter, sier Halvor Eifring, professor i moderne kinesisk ved Universitetet i Oslo (UiO).\r\n\r\n-- Det samme gjelder norske forskere og kanskje ogs\u00e5 norske kinesiskstudenter.\r\n\r\nN\u00e5r Dalai Lama gjester Det Norske Studentersamfund (DNS) 8. mai, er det grunn til \u00e5 tro at arrangementet blir fulgt med argus\u00f8yne av den kinesiske ambassaden. Den landsforviste, \u00e5ndelige lederen av Tibet regnes som symbol for tibetansk frigj\u00f8ringskamp.\r\n\r\nDen norske regjeringen har n\u00e5 bestemt seg for ikke \u00e5 m\u00f8te Dalai Lama for \u00e5 ikke forsure Norges forhold til gigantnasjonen ytterligere.\r\n\r\n@mt:F\u00f8lges av \u00abshushu\u00bb\r\n\r\n@txt:Eifring mener det ikke vil v\u00e6re bra for kinesiske studenter \u00e5 bli sett p\u00e5 som fans av Dalai Lama.\r\n\r\n-- Det er sannsynlig at den kinesiske ambassaden sjekker hvem som bes\u00f8ker arrangementet. Med mindre ambassaden selv sender kinesiske studenter dit for \u00e5 f\u00f8lge med, sier Eifring.\r\n\r\nDen kinesiske ambassaden i Oslo vil ikke svare Universitas p\u00e5 hvorvidt dette er tilfelle, og \u00f8nsker heller ikke \u00e5 kommentere saken for \u00f8vrig.\r\n\r\nHarald B\u00f8ckman, Kina-professor p\u00e5 Senter for utvikling og milj\u00f8 ved UiO, mener imidlertid kinesiske studenter har gode grunner til \u00e5 holde seg hjemme.\r\n\r\n-- Ambassaden har en \u00abonkel\u00bb -- en s\u00e5kalt \u00abshushu\u00bb -- som f\u00f8lger med p\u00e5 hva studentene foretar seg. Hvis kinesiske studenter dukker opp p\u00e5 arrangementet, vil de f\u00e5 anmerkning i boka, sier han.\r\n\r\n-- Og hvis den kinesiske ambassaden i Oslo ikke gj\u00f8r jobben sin og f\u00f8lger godt nok med, vil ogs\u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>de&lt;\/I&gt; f\u00e5 anmerkninger fra Beijing.\r\n\r\n@mt:Form for advarsel\r\n\r\n@txt:Han er usikker p\u00e5 hva slags konsekvenser det kan f\u00e5.\r\n\r\n-- Det er klart at anmerkning er en form for advarsel. Men det vil ikke f\u00e5 like store konsekvenser som i gamle dager. Da kunne det \u00f8delegge karrieremulighetene til dem det gjaldt.\r\n\r\nUiO-kollega Eifring mener at det i kinesisk sammenheng alltid er slik at det myndighetene vet, vil f\u00f8lge en person videre.\r\n\r\n-- De som dukker opp, risikerer sanksjoner. I verste fall vil det kunne g\u00e5 utover familiemedlemmer i hjemlandet, selv om det neppe vil skje i akkurat denne saken, sier han.\r\n\r\n@mt:-- Verdt risikoen\r\n\r\n@txt:Leder av kulturutvalget ved DNS, H\u00e5kon S\u00f8iland, synes det er synd hvis kinesiske utvekslingsstudenter risikerer anmerkning fra den kinesiske ambassaden.\r\n\r\n-- Det er ikke bra om kinesiske myndigheter straffer sine egne studenter for \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 et studentarrangement. Dalai Lama kommer jo til Norge p\u00e5 et privatbes\u00f8k, og det er helt andre temaer enn forholdet til Kina som st\u00e5r i fokus, sier han.\r\n\r\nS\u00f8iland er innforst\u00e5tt med at han selv kan risikere \u00e5 bli nektet innreise til Kina fordi han er arrang\u00f8r.\r\n\r\n-- For meg personlig er det ikke verdens undergang om jeg ikke f\u00e5r reise til Kina. Det er en risiko jeg er villig til \u00e5 ta. Situasjonen er langt vanskeligere for de kinesiske utvekslingsstudentene, sier han.\r\n\r\n@mt:-- Lojale studenter\r\n\r\n@txt:B\u00f8ckman mener kinesiske utvekslingsstudenter stort sett er lojale overfor de kinesiske myndighetene.\r\n\r\n-- Under studentoppr\u00f8ret i 1989 delte det kinesiske studentmilj\u00f8et i Oslo seg i to. De fleste gikk \u00e5pent ut og demonstrerte mot sine egne myndigheter, men en del holdt seg lojale, sier han.\r\n\r\n-- Senere har kommunistpartiet kommet sterkt tilbake og gjenvunnet hegemoniet. De har klart \u00e5 f\u00e5 tilbake lojaliteten hos utenlandsstudenter rundt omkring i verden, fortsetter B\u00f8ckman.\r\n\r\n@bl:tekst\tEirik Omvik \u0095 foto\tHelene Kristiansen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18491\/json\/"},{"prodsak_id":"18559","arbeidstittel":"14 NYH Flere vil bli sykepleiere","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@tit:Str\u00f8mmer til sykepleierstudiet\r\n\r\n@ing:Ti prosent flere enn i fjor har s\u00f8kt seg til sykepleierstudier. N\u00e5 stiger trolig karakterkravene.\r\n\r\n\r\n\r\n@txt:-- Vi vet jo at behovet for sykepleiere er stort og vil bli st\u00f8rre. Kanskje har mange blitt mer opptatt av \u00e5 velge et trygt yrke.\r\n\r\nDet sier sykepleierstudent Nora Tiller (27) om de \u00f8kte s\u00f8kertallene til sykepleierutdanninger landet over. Sammen med medstudent Linn Stebekk (21) ved Lovisenberg Diakonale H\u00f8gskole deltar Tiller p\u00e5 en undervisnings\u00f8velse i livredning av overdoseofre. Det er en studiedag et stykke unna sommerjobbene som venter p\u00e5 sykehus og i hjemmesykepleien. Nettopp spekteret av arbeidsoppgaver sykepleiere kan utf\u00f8re, gj\u00f8r studiet attraktivt, mener studentene.\r\n\r\n@mt:Flere velger realfag\r\n\r\n@txt:\u00c5rets s\u00f8kertall fra Samordna opptak viser en kraftig \u00f8kning innen realfaglige studier p\u00e5 rundt 12 prosent. Samtidig synker antallet s\u00f8kere til humanistiske fagretninger. Mest markant er nedgangen innen mediefag, som har 7,5 prosent f\u00e6rre s\u00f8kere i 2014 sammenlignet med i 2013. Historiefag g\u00e5r tilbake med nesten 3 prosent, og 5,4 prosent f\u00e6rre \u00f8nsker seg til estetiske fag. Kunnskapsminister Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen uttalte fredag at han er forn\u00f8yd med s\u00f8knads\u00f8kningen for realfag:\r\n\r\n-- Det er over flere \u00e5r satset systematisk p\u00e5 realfag og teknologi. Det er fortsatt et stort behov for ingeni\u00f8rer og andre med realfagskompetanse i samfunnet. Jeg er derfor veldig glad for at s\u00e5 mange unge s\u00f8ker seg til slik utdanning, sa kunnskapsministeren.\r\n\r\n@mt:Kan ikke forklare\r\n\r\n@txt:-- Vi klarer ikke helt \u00e5 forklare tallene, men vi er veldig forn\u00f8yde med at \u00e5rets s\u00f8kertall er s\u00e5 gode, sier instituttleder ved Fakultet for helsefag ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus (HiOA), Dag Karterud.\r\n\r\nP\u00e5 landsbasis har sykepleierutdanningene opplevd 10,8 prosent flere s\u00f8kere i \u00e5r sammenlignet med s\u00f8kertallene for 2013. HiOA opplever nesten ti prosent flere f\u00f8rstevalgss\u00f8kere til sine sykepleierutdannelser i Oslo i forhold til i fjor. N\u00e5 blir trolig ogs\u00e5 karakterkravene h\u00f8yere.\r\n\r\n-- Det kan gj\u00f8re at noen som hadde regnet med \u00e5 komme inn, likevel ikke gj\u00f8r det. Vi regner med at karakterkravene kommer til \u00e5 \u00f8ke noen tideler, sier Karterud og legger til at \u00f8kte karakterkrav nok vil v\u00e6re positivt for H\u00f8gskolen.\r\n\r\n-- Det kan gj\u00f8re at f\u00e6rre stryker, og at flere gjennomf\u00f8rer studiet.\r\n\r\n@mt:-- L\u00f8nnen avgj\u00f8r neppe\r\n\r\n@txt:Tilbake p\u00e5 ferdighetssenteret ved Lovisenberg Diakonale Sykehus flytter rutinerte hender rundt p\u00e5 dukker i menneskest\u00f8rrelse. Med pannen vendt ned i en bordplate og en spr\u00f8yte i underlivet er dukken klar for \u00e5 spille overdoseoffer. Tredje\u00e5rsstudentene spiller selv statister for \u00e5 gj\u00f8re overdosetilfellet mest mulig realistisk n\u00e5r de skal undervise spr\u00f8yteromspersonell i livreddende behandling av overdoseofre. Heller ikke de er sikre p\u00e5 hvorfor s\u00e5 mange flere \u00f8nsker \u00e5 bli sykepleiere i \u00e5r.\r\n\r\n-- Det er nok i hvert fall ikke l\u00f8nnen, sier Nora Tiller.\r\n\r\n@sitat:\u00abVi klarer ikke helt \u00e5 forklare tallene\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Dag Karterud, instituttleder ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus\r\n\r\n@fakta:Disse fagene \u00f8ker mest\r\n\r\n# Realfag\t\b11,5 %\r\n\r\n# Informasjons- teknologi\t\b8,7 %\r\n\r\n# Helsefag\t\b6,6 %\r\n\r\n@fakta:Disse fagene synker mest\r\n\r\n# Pedagogiske fag\b-7,9 %\r\n\r\n# Mediefag\t\b-7,5 %\r\n\r\n# Landbruksfag\t\b-7,4 %\r\n\r\n# Kilde: Samordna Opptak\r\n\r\n@bl:tekst\tAgnete Moland Klevstrand \u0095 foto\tHelene Kristiansen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18559\/json\/"},{"prodsak_id":"18567","arbeidstittel":"undersak nett sykepleier","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"0","tekst":"@tit:Vil snu humanistsnakk\r\n\r\n@txt:Opptakstall\r\n\r\n@txt:-- NHO har flere ganger uttalt seg nedlatende om de humanistiske fagene. Enkelte av de humanistiske fagene har blitt fremstilt som mer eller mindre tullete, sier leder i Forskerforbundet, Petter Aaslestad, som mener N\u00e6ringslivets Hovedorganisasjon (NHO) b\u00f8r legge om retorikken.\r\n\r\nHan viser til \u00e5rets s\u00f8kertall fra Samordna opptak, hvor det fremg\u00e5r at f\u00e6rre s\u00f8ker seg til mediefag, historie og estetiske fag enn i 2013. Spr\u00e5kfagene har hatt en svak \u00f8kning i antallet f\u00f8rstevalgss\u00f8kere.\r\n\r\n-- \u00c5rets s\u00f8kertall viser at vi m\u00e5 slutte med \u00e5 snakke ned humaniora. N\u00e5 trenger vi \u00f8kt rekruttering, s\u00e6rlig til spr\u00e5kfagene, sier Aaslestad.\r\n\r\nDirekt\u00f8r i NHOs kompetanseavdeling, Are Turmo, kjenner seg ikke igjen i Aaselstads uttalelser om at NHO har hatt en nedlatende retorikk overfor humanistiske fag.\r\n\r\n-- Kommunikasjonen har v\u00e6rt tydelig. Vi anerkjenner fullt ut humanioras verdi, men v\u00e5r rolle er \u00e5 formidle bedriftenes behov, sier Turmo.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18567\/json\/"},{"prodsak_id":"18609","arbeidstittel":"15 NYH L\u00e6rerutdanning","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"9","tekst":"@tit:L\u00e6rerl\u00f8ft savner st\u00f8tte i forskningen\r\n\r\n@ing:Regjeringen satser stort p\u00e5 etter- og videreutdanning av l\u00e6rere. Bevilgningen dobles, men det finnes lite forskning som viser at tiltakene gir bedre l\u00e6ringsutbytte.\r\n\r\n@sitat:\u00abDet jeg er skeptisk til er at de tror l\u00e6rerne blir s\u00e5 mye bedre av etterutdanning\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Karl Fredrik Tangen, samfunnsgeograf og f\u00f8rstelektor ved Markedsh\u00f8yskolen\r\n\r\n@txt:Videreutdanning\r\n\r\n@txt:-- Et generelt poeng er at det er gjort lite forskning direkte p\u00e5 elevens gevinst av etter- og videreutdanning for l\u00e6rere i Norge, sier Joakim Caspersen.\r\n\r\nHan er forsker p\u00e5 Nordisk institutt for studier av innovasjon, forskning og utdanning. Caspersen understreker at det er et vanskelig felt \u00e5 forske i, men sier at det som finnes av relevant internasjonal forskning viser at kun en del av etter- og videreutdanning gir noen m\u00e5lbar effekt.\r\n\r\n-- Det man vet om betydningen av etter- og videreutdanning, er at den m\u00e5 kobles mot l\u00e6rernes daglige arbeid og den undervisningen de driver. Det m\u00e5 utfordre l\u00e6rerne. Det \u00e5 bare fylle p\u00e5 med mer fagkunnskap har liten effekt, sier Caspersen.\r\n\r\n@mt:Satser stort\r\n\r\n@txt:Et av regjeringens viktigste tiltak p\u00e5 kunnskapsfeltet er nettopp etter- og videreutdanning for l\u00e6rere. For \u00e5 styrke dette tilbudet til l\u00e6rerne dobler regjeringen bevilgningene til 300 millioner i 2014. I Sundvolden-erkl\u00e6ringen loves det at 10 000 l\u00e6rere skal f\u00e5 etter- og videreutdanning i matematikk innen fem \u00e5r.\r\n\r\nStatssekret\u00e6r i Kunnskapsdepartementet (KD) Birgitte Jordahl medgir at forskningen er sprikende, men mener satsingen er i tr\u00e5d med regjeringens uttalte \u00f8nske om \u00e5 f\u00f8re en forskningsbasert politikk.\r\n\r\n-- Som med s\u00e5 mye annet er selvf\u00f8lgelig m\u00e5ten kompetanseutviklingen drives p\u00e5 helt avgj\u00f8rende, forteller hun.\r\n\r\nKD opplyser ogs\u00e5 at satsingen kommer til \u00e5 bli evaluert underveis for \u00e5 sikre kunnskap om etter- og videreutdanning.\r\n\r\n@mt:Ikke viktigst\r\n\r\n@txt:Marthe Pettersen underviser i 9. klasse p\u00e5 Fyrstikkalleen skole. Hun setter pris p\u00e5 bedre muligheter for etter- og videreutdanning, men tror det er mange andre ting som er viktigere.\r\n\r\n-- Jeg tror ikke n\u00f8dvendigvis etter- og videreutdanning er den beste m\u00e5ten \u00e5 styrke l\u00e6reryrket p\u00e5. Jeg tror en god l\u00e6rerutdanning har mer \u00e5 si, sier Pettersen.\r\n\r\nHun tror styrking av l\u00e6rernes fagkunnskaper kan v\u00e6re nyttig, men mener det avhenger av l\u00e6rernes fagbakgrunn og erfaring.\r\n\r\n-- De som har lang faglig utdanning vil kanskje ha mer behov for pedagogikk eller didaktikk. For min egen del er det viktigst \u00e5 v\u00e6re i klasserommet og samle erfaring, i og med at det ikke er s\u00e5 lenge siden jeg var ferdig p\u00e5 Blindern, sier Pettersen.\r\n\r\n@mt:Styrker l\u00e6rerstanden\r\n\r\n@txt:Karl-Fredrik Tangen, samfunnsgeograf og f\u00f8rstelektor ved Markedsh\u00f8yskolen er delt i sitt syn p\u00e5 etter- og videreutdanning.\r\n\r\n-- Det er vanskelig \u00e5 v\u00e6re mot etterutdanning. Det jeg er skeptisk til, er at de tror l\u00e6rerne blir s\u00e5 mye bedre av det, sier Tangen.\r\n\r\nTangen mener at l\u00e6rerstanden har mistet det faglige og samfunnsmessige engasjementet og den anerkjennelsen den hadde tidligere. Han mener etterutdanning kan bidra til at l\u00e6rerne fremst\u00e5r som mer kompetente.\r\n\r\n-- Jeg synes det er fint med etterutdanning, men jeg synes ogs\u00e5 de m\u00e5 se etter andre m\u00e5ter \u00e5 gj\u00f8re l\u00e6rere til sterkere og stoltere fagfolk p\u00e5, sier Tangen.\r\n\r\nHan tror etter- og videreutdanning vil hjelpe l\u00e6rerne selv mer enn det vil hjelpe elevene deres.\r\n\r\n@mt:Mange faktorer\r\n\r\n@txt:-- Jeg vil understreke at etter- og videreutdanning av l\u00e6rere alene ikke er tilstrekkelig til \u00e5 l\u00f8fte elevenes faglige ferdigheter. Det er flere forhold som virker sammen, sier statssekret\u00e6r Jordahl.\r\n\r\nHun forteller at satsingen p\u00e5 etter- og videreutdanning ogs\u00e5 er et av mange av regjeringens tiltak for \u00e5 styrke l\u00e6rerstanden.\r\n\r\n-- Regjeringen arbeider med en rekke ulike tiltak som sammen skal bidra til \u00f8kt prestisje. Det vil merkes og det vil \u00f8ke attraktiviteten til l\u00e6reryrket, sier Jordahl.\r\n\r\n@mt:Plikt\r\n\r\n@txt:H\u00f8yre foreslo i fjor \u00e5 gj\u00f8re etter- og videreutdanning til en plikt for l\u00e6rerne. Karl-Fredrik Tangen er skeptisk til dette.\r\n\r\n-- Faren med pliktig videreutdanning er at det blir et l\u00f8fte som ogs\u00e5 reduserer l\u00e6rernes mulighet for \u00e5 styre arbeidsform og tid. Plutselig st\u00e5r tvangen igjen, mens kursinga forsvinner, sier Tangen.\r\n\r\nStatssekret\u00e6r Jordahl sier p\u00e5 sin side at den store \u00f8kningen s\u00f8knader til videreutdanning tyder p\u00e5 at l\u00e6rerne setter pris p\u00e5 tilbudet og ikke f\u00f8ler noe press om videreutdanning eller inngripen i deres uavhengighet.\r\n\r\n-- Form\u00e5let med etter- og videreutdanning er \u00e5 utvikle og forsterke l\u00e6rernes profesjonalitet. Videreutdanningsplikt er et punkt i Sundvolden-erkl\u00e6ringen som vi vurderer hvordan skal f\u00f8lges opp, sier statssekret\u00e6ren.\r\n\r\n@bl:tekst\tMagnus Newth \u0095 foto\tMatthis Kleeb Solheim","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18609\/json\/"},{"prodsak_id":"18602","arbeidstittel":"15 Internrevisjonsgjesp","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"11","tekst":"@tit:UiOs internrevisjon f\u00e5r nye retningslinjer\r\n\r\n@ing:Etter siste m\u00e5neds konflikt fikk UiOs internrevisjon tirsdag nye retningslinjer.\r\n\r\n@txt:Internrevisjon\r\n\r\n@txt:-- Noen ser p\u00e5 internrevisjonen som en politistyrke og lukker b\u00f8kene n\u00e5r de kommer p\u00e5 bes\u00f8k. Det er derfor viktig \u00e5 kommunisere at revisjonens oppgave er \u00e5 gj\u00f8re lederne til bedre ledere, sa eksternrepresentant Idar Kreutzer da universitetsstyret ved Universitetet i Oslo (UiO) tirsdag vedtok nye retningslinjer for internrevisjonen (EIR).\r\n\r\n-- Det er ikke mye endring. At \u00e5rsplanen blir vedtakssak istedenfor orienteringssak, er vel det viktigste, sier fungerende revisjonssjef Morten Opsal.\r\n\r\n@mt:Kan fortsatt rapportere direkte til styret\r\n\r\n@txt:Det har den siste m\u00e5neden v\u00e6rt en konflikt mellom UiO og internrevisjonen (EIR) om hva revisjonens rolle faktisk skal v\u00e6re.\r\n\r\nKonflikten mellom revisjonen og ledelsen besto blant annet i at revisjonssjef Sveinung Svanberg skal ha blitt nektet \u00e5 legge fram en sak for universitetsstyret, selv om det i de gamle instruksene sto at \u00abinternrevisjonen kan p\u00e5 eget initiativ legge fram revisjonsrapporter for styret.\u00bb\r\n\r\nEtter at instruksene ble endret, skal EIR-rapporter fremdeles sendes til universitetsdirekt\u00f8ren. Men det presiseres at \u00abrapporter fra de enkelte revisjoner kan ogs\u00e5 formidles til styret dersom leder for internrevisjonen vurderer rapportens innhold til \u00e5 v\u00e6re av en slik karakter at dette er n\u00f8dvendig.\u00bb\r\n\r\n@mt:-- Ingen konkrete endringer\r\n\r\n@txt:I tillegg har en ekstern evaluering, gjort av revisjonsselskapet PricewaterhouseCoopers (PWC), p\u00e5pekt at EIRs rolle og mandat har v\u00e6rt for uklart. Dette har derfor blitt fors\u00f8kt forenklet og klargjort. Den fungerende revisjonssjefen tror likevel ikke deres arbeidsdag vil bli nevneverdig forandret.\r\n\r\n-- Vi m\u00e5 v\u00e6re litt tydeligere p\u00e5 blant annet revisjonskriterier i hver enkelt revisjon, ellers blir det ingen konkrete endringer i hvordan vi gjennomf\u00f8rer revisjoner, sier Opsal.\r\n\r\nInstruksen ble sist endret i 2004, men det ble tirsdag vedtatt at universitetsstyret heretter skal gjennomg\u00e5 og vurdere den hvert femte \u00e5r.\r\n\r\n@bl:tekst\tPetter Fl\u00f8ttum","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18602\/json\/"},{"prodsak_id":"18547","arbeidstittel":"14 NYH Brudd p\u00e5 helseforskningsloven","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"16","tekst":"@tit:Forsket ulovlig i tre \u00e5r\r\n\r\n@ing:I tre \u00e5r forsket Stavanger Universitetssykehus p\u00e5 demens uten n\u00f8dvendig godkjenning.\r\n\r\n@txt:Forskning\r\n\r\n@txt:Et helseforskningsprosjekt ved Stavanger Universitetssykehus (SUS) ble igangsatt uten godkjenning fra Regionale komiteer for medisinsk og helsefaglig forskning (REK) eller forskningsavdelingen ved SUS. Det viser et brev sendt til sykehuset fra Helsetilsynet som Universitas har f\u00e5tt innsyn i.\r\n\r\nIf\u00f8lge brevet var prosjektet i strid med helseforskningsloven \u00a7 6, som stiller krav til organisering av forskningen. Prosjektet var ogs\u00e5 i strid med \u00a7 9, som stiller krav til forh\u00e5ndsgodkjenning fra REK.\r\n\r\n@mt:Blodpr\u00f8ve\r\n\r\n@txt:Demensforskningen innebar blant annet \u00e5 ta blodpr\u00f8ver og pr\u00f8ver fra spinalv\u00e6ske hos deltakerne.\r\n\r\nForskningen startet i september i 2010, etter at prosjektleder Dag \u00c5rsland hadde sendt inn en s\u00f8knad om godkjenning til REK i juli. \u00c5rsland forklarer i en epost at det skjedde en misforst\u00e5else i denne prosessen.\r\n\r\n-- REK var generelt positiv til s\u00f8knaden, men stilte sp\u00f8rsm\u00e5l ved behovet for spinalv\u00e6ske og ba meg om en kommentar f\u00f8r endelig svar ville bli gitt. Prosjektgruppen droppet dermed spinalv\u00e6ske og fortsatte forberedelsene under den feilaktige oppfattelsen at prosjektet var godkjent, forklarer han.\r\n\r\n@mt:Skeptisk til metode\r\n\r\n@txt:Prosjektet \u00abGenetiske faktorer ved Lewylegeme sykdom\u00bb skulle finne ut mer om de genetiske faktorene som bidrar til demens med Lewylegemer (LBD). Dette innebar \u00e5 f\u00f8lge en familie hvor en av dem hadde mild LBD. De resterende familiemedlemmene skulle v\u00e6re prosjektets deltakere.\r\n\r\nREK hadde i sitt svar p\u00e5 s\u00f8knaden flere merknader til prosjektet, men var f\u00f8rst og fremst skeptiske til at det skulle bli tatt pr\u00f8ver fra spinalv\u00e6ske hos friske personer. Komiteen mente at dette kunne medf\u00f8re en del ubehag og var forbundet med en viss risiko. REK mottok aldri svar fra \u00c5rsland, og s\u00f8knaden ble dermed ikke godkjent. Prosjektet startet likevel ved kun \u00e5 ta blodpr\u00f8ver.\r\n\r\n@mt:Godkjent i ettertid\r\n\r\n@txt:I 2013 kom det fram at \u00c5rsland hadde satt i gang forskningsprosjektet uten gyldig forh\u00e5ndsgodkjenning fra REK. Dette ble f\u00f8rst oppdaget da han sendte en ny s\u00f8knad til komiteen om prosjektendring. Forskningsdirekt\u00f8ren ved SUS kunne ikke se at avviket hadde medf\u00f8rt noen alvorlig konsekvens, og REK Vest godkjente forskningsprosjektet og prosjektendringene i ettertid.\r\n\r\n@mt:-- Ikke risikabelt\r\n\r\n@txt:\u00c5rsland tror ikke at situasjonen kunne f\u00e5tt store konsekvenser, ettersom prosjektet if\u00f8lge ham selv ikke innebar noen risiko.\r\n\r\n-- I ettertid kommenterte b\u00e5de Helsetilsynet og REK at hensynet til prosjektdeltakerne var godt ivaretatt og at arbeidet var utf\u00f8rt i tr\u00e5d med begrensningene som ble anbefalt av REK, forklarer prosjektlederen.\r\n\r\nHan mener at til tross for at det skjedde en misforst\u00e5else, er det ingenting \u00e5 utsette p\u00e5 hvordan Universitetssykehusets internkontroll fungerer.\r\n\r\n-- SUS har en rekke prosedyrer og krav som skal oppfylles for at forskning kan igangsettes og gjennomf\u00f8res. Saker som dette viser at systemene har en funksjon.\r\n\r\n\u00c5rsland sier han vil gj\u00f8re sitt beste for \u00e5 unng\u00e5 at det skjer igjen.\r\n\r\n-- En forandring vi har gjort, er \u00e5 ansette flere personer til \u00e5 sjekke at alle lover og regler blir fulgt, forklarer han.\r\n\r\n@bl:tekst\tKristine Djuvik Kro","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18547\/json\/"},{"prodsak_id":"18475","arbeidstittel":"13nyhMigrasjon","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"22","tekst":"@tit:L\u00e6rer for lite om innvandrerhelse\r\n\r\n@ing:Eksperter mener fremtidens psykologer, sykepleiere og leger l\u00e6rer for lite om innvandrerhelse. Det f\u00f8rer til d\u00e5rligere pasientbehandling.\r\n\r\n@txt:Helse\r\n\r\n@txt:-- Det er et problem at det er mangelfull informasjon om migrasjon og helse i utdanningen til helsepersonell, sier Ida Marie Breg\u00e5rd.\r\n\r\nBreg\u00e5rd er en av flere eksperter som mener norske helsearbeidere l\u00e6rer for lite om innvandrerhelse. Hun er sykepleier og kurs- og formidlingskoordinator ved Nasjonal Kompetanseenhet for minoritetshelse (NAKMI) og underviser ferdigutdannede sykepleiere og studenter ved sykepleie og medisin i temaer som migrasjon og helse.\r\n\r\n@mt:D\u00e5rligere behandling\r\n\r\n@txt:Breg\u00e5rd mener at utdanningen i migrasjon og helse har blitt bedre, men at det absolutt er et stort forbedringspotensial.\r\n\r\n-- Mangelfull oppl\u00e6ring i migrasjon og helse kan f\u00f8re til at ikke alle f\u00e5r likeverdig behandling. Dette kan igjen lede til d\u00e5rligere behandlingsutfall, forteller hun.\r\n\r\nJon \u00d8rstavik, avdelingsdirekt\u00f8r ved Allmennlegevakten i Oslo kommune, er enig i at mangelfull oppl\u00e6ring om innvandrerhelse kan f\u00e5 store konsekvenser.\r\n\r\n-- Det kan lede til d\u00e5rlig medisinsk behandling og misn\u00f8ye. Pasienter f\u00f8ler ofte at de ikke blir forst\u00e5tt, forteller \u00d8rstavik.\r\n\r\n@mt:D\u00e5rligere helse\r\n\r\n@txt:Over 650 000 innvandrere bor i Norge. De har gjennomsnittlig d\u00e5rligere fysisk og psykisk helse enn etniske nordmenn. Deres helse blir dessuten raskere d\u00e5rlig med \u00e5rene. Ragnhild Magelssen er sykepleier, sosialantropolog og forfatter, og reagerer p\u00e5 at det ikke er bedre oppl\u00e6ring om denne store gruppen.\r\n\r\n-- Man m\u00e5 ta hensyn til at flere innvandrere ikke kjenner systemet og ikke kan spr\u00e5ket. Det er viktig at helsepersonellet f\u00e5r \u00f8ve seg p\u00e5 \u00e5 h\u00e5ndtere denne problematikken, sier sykepleieren.\r\n\r\n@mt:Overrasket\r\n\r\n@txt:I 2012 skrev Magelssen rapporten: \u00abHva l\u00e6rer fremtidige sykepleiere om migrasjon og helse?\u00bb p\u00e5 oppdrag fra NAKMI. Ogs\u00e5 i 2010 og 2011 ble det gjort lignende unders\u00f8kelser om lege- og psykologutdanningen. Alle de tre rapportene konkluderte med at det er mangelfull oppl\u00e6ring i migrasjon og helse.\r\n\r\n-- I unders\u00f8kelsen jeg gjorde, sa de fleste studentene at det var for lite oppl\u00e6ring i migrasjon og helse. Oppl\u00e6ring i tolkbruk og problematikk knyttet til innvandrerpasienter var ikke inkludert i den obligatoriske oppl\u00e6ringen til noen av h\u00f8yskolene. Det overrasket meg veldig, sier sykepleieren.\r\n\r\n@mt:Vestens sykdommer\r\n\r\n@txt:Norsk medisinstudentforening (Nmf) har asylhelse som et av \u00e5rets store satsingsomr\u00e5der. Deres nasjonale styrerepresentant fra Bergen, Liv Helene Dolva Sagedal, \u00f8nsker mer oppl\u00e6ring om innvandrerhelse i utdanningen.\r\n\r\n-- Det vi l\u00e6rer p\u00e5 medisinstudiet, gjenspeiler i stor grad vestens sykdommer. Hvis vi kun l\u00e6rer om sykdommer som er typiske her, er vi d\u00e5rlig rustet til \u00e5 behandle en stor og viktig del av befolkningen, forteller medisinstudenten.\r\n\r\nSagedal p\u00e5peker at det er mange som jobber for \u00e5 f\u00e5 mer om innvandrerhelse i deres nye studieplan.\r\n\r\n-- Jeg tror ikke det er vond vilje som gj\u00f8r at vi har for lite av det, men utviklingen har skjedd s\u00e5 fort at l\u00e6rerstedene ikke har greid \u00e5 utvikle seg i samme tempo, sier Sagedal.\r\n\r\n@mt:Forst\u00e5r ikke pasientene\r\n\r\n@txt:I sykepleierutdanningen er det stor variasjon i oppl\u00e6ring i bruk av tolk, og i psykologiutdanningen er det ingen obligatoriske kurs om tolkbruk.\r\n\r\n-- P\u00e5 et kurs jeg hadde for utdannede sykepleiere, m\u00e5tte alle bruke tolk p\u00e5 jobben, men kun \u00e9n av 50 hadde f\u00e5tt oppl\u00e6ring i det, forteller Marie Breg\u00e5rd ved NAKMI.\r\n\r\nRapportforfatter Magelssen mener at manglende tolkbruk kan f\u00f8re til misforst\u00e5elser som kan bli dyre for samfunnet.\r\n\r\nHun forteller at mange skylder p\u00e5 kultur n\u00e5r det oppst\u00e5r problemer med innvandrerbehandling. Selv mener hun kommunikasjon oftest er \u00e5rsaken.\r\n\r\n-- I praksistiden opplevde mange studenter at de ikke forstod pasientene, sier hun.\r\n\r\n@mt:Forbedringspunkter\r\n\r\n@txt:Nora Sveaass, f\u00f8rsteamanuensis p\u00e5 Psykologisk institutt p\u00e5 UiO, \u00f8nsker at flere omr\u00e5der skal bli bedre integrert i profesjonsstudiet i psykologi. Disse omr\u00e5dene inkluderer oppl\u00e6ring i tolkbruk, traumebehandling og forst\u00e5else og kunnskap om migrasjon, flukt og menneskerettigheter.\r\n\r\n-- Dessuten burde studentene l\u00e6re mer om hvordan man kan anvende psykologisk kunnskap p\u00e5 mennesker fra andre kulturer enn en selv.\r\n\r\n@mt:Innr\u00f8mmer forbedringspotensial\r\n\r\n@txt:Instituttleder ved psykologisk institutt ved UiO, Kjetil Sundet, mener kritikken er p\u00e5 sin plass.\r\n\r\n-- Jeg st\u00f8tter Nora Sveaass i forbedringsforslagene hennes, uten at jeg har en konkret oppskrift for hvordan det kan bedres, sier han.\r\n\r\nHan er ogs\u00e5 enig i at fremtidige psykologer burde f\u00e5 mer erfaring med hvordan det er \u00e5 jobbe med tolk i studiet, men sier han ikke kan love umiddelbare endringer.\r\n\r\nInstituttleder ved fakultet for helsefag, Dag Karterud, innr\u00f8mmer ogs\u00e5 at de har forbedringspotensial.\r\n\r\n-- Temaer rundt helse og innvandring er noe jeg opplever at vi jobber mye med i sykepleierutdanningen. Samtidig kunne vi ha brukt mer tid p\u00e5 det. Det er en opplagt kompetanse helsepersonell m\u00e5 ha, sier han.\r\n\r\n@mt:Lovp\u00e5lagt\r\n\r\n@txt:Likeverdige tjenester, tilrettelagt informasjon og forsikring om at mottakeren forst\u00e5r budskapet er lovp\u00e5lagt i helsetjenesten.\r\n\r\n-- I helselovgivning, nasjonale strategier og s\u00e5 videre st\u00e5r det mye om at alle skal behandles likeverdig, men dette er ikke det samme som at alle skal behandles identisk. Tilrettelegging er veldig viktig, sier Magelssen.\r\n\r\nSykepleieren og kurslederen Breg\u00e5rd mener den mangelfulle oppl\u00e6ringen om migrasjon gj\u00f8r det vanskeligere for helsepersonell \u00e5 handle i tr\u00e5d med loven og de yrkesetiske retningslinjene.\r\n\r\n@sitat:\u00abP\u00e5 et kurs jeg hadde for utdannede sykepleiere, m\u00e5tte alle bruke tolk p\u00e5 jobben, men kun \u00e9n av 50 hadde f\u00e5tt oppl\u00e6ring i det\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Marie Breg\u00e5rd, sykepleier og kurs- og formidlingskoordinator ved Nasjonal Kompetanseenhet for minoritetshelse.\r\n\r\n@fakta:Innvandrerhelse\r\n\r\n# Innvandrere har gjennomsnittlig d\u00e5rligere psykisk og fysisk helse enn resten av befolkningen.\r\n\r\n# Innvandrere er oftere innlagt p\u00e5 sykehus og er oftere hos fastlegen og p\u00e5 legevakten.\r\n\r\n# F\u00e6rre med innvandrerbakgrunn har fastlege.\r\n\r\n# Innvandrere vurderer skadene sine som mer alvorlige enn befolkningen for\u00f8vrig.\r\n\r\n# Ved legevakten opplever leger spr\u00e5kvansker i 38 prosent av konsultasjonene med pasienter med innvandrerbakgrunn.\r\n\r\n# Kilde: SSB, Helse S\u00f8r-\u00d8st, Oslo kommune, Institutt for allmen- og samfunnsmedisin ved Universitetet i Oslo.\r\n\r\n@bl:tekst\tJenny Tenmann foto\tBirte Magnussen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18475\/json\/"},{"prodsak_id":"18481","arbeidstittel":"15 NYH fairtrade","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"18","tekst":"@tit:SiO kutter i Fairtrade-mat\r\n\r\n@ing:Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus la i fjor ned den \u00f8kologiske mat- og Fairtrade-kiosken Beatween. N\u00e5 har SiO ogs\u00e5 stanset innkj\u00f8p av Fairtrade-produkter til SV-kantina.\r\n\r\n@txt:Studentkantiner\r\n\r\n@txt:-- Personlig synes jeg dette er trist, sier leder i Studentparlamentet ved Universitetet i Oslo, Gabrielle Legrand Gjerdset.\r\n\r\nHun tror mange studenter er opptatt av rettferdig mat, og mener at SiO b\u00f8r tilby Fairtrade-varer b\u00e5de av etiske- og milj\u00f8messige hensyn.\r\n\r\nLeder Kaia Marie Rosseland i Velferdstinget i Oslo og Akershus, som styrer SiO, er ikke kjent med Fairtrade-kutt utover nedleggelsen av Beatween f\u00f8r Universitas kontakter henne om innkj\u00f8psstansen av Fairtrade-produkter til SV-kantina.\r\n\r\n-- SiO skal ta samfunnsansvar. Vi i Velferdstinget er opptatt av dette, sier Rosseland. Hun understreker at Velferdstinget vil fortsette \u00e5 jobbe for at studentene tilbys Fairtrade-produkter.\r\n\r\n-- Vi mener at SiO skal ha et sortiment som skal v\u00e6re rettferdig og milj\u00f8messig b\u00e6rekraftig, med st\u00f8rst mulig bruk av kortreist og \u00f8kologisk mat, sier hun.\r\n\r\n@mt:-- For stort svinn\r\n\r\n@txt:Administrerende direkt\u00f8r i SiO Mat og Drikke, Per Christensen, forteller at for lav omsetning var hoved\u00e5rsaken til at Beatween ble lagt ned.\r\n\r\n-- Beatween fokuserte p\u00e5 kioskvarer hvor Fairtrade-produkter ofte l\u00e5 noe h\u00f8yere i pris enn vanlige produkter. Vi har ogs\u00e5 testet produktene i SV-kantina. Vi solgte for lite, og etter hvert ble svinnet for stort. Da g\u00e5r vi med tap. Vi er best p\u00e5 produkter vi bearbeider fra bunnen av, slik som varmmat og kaffe, fortsetter han.\r\n\r\nChristensen utelukker ikke at det skuffende salget kan skyldes at en egen Fairtrade-kiosk ikke var et riktig konsept for SiO, eller at produktutvalget var feil, men han tror ogs\u00e5 at mange studenter heller velger ut fra pris n\u00e5r de handler. Likevel understreker han at SiO er positiv til Fairtrade-varer.\r\n\r\n-- Vi er til for studentene og \u00f8nsker \u00e5 tilby rettferdige produkter. G\u00e5r vi med tap et sted, m\u00e5 vi vurdere mulighetene, ellers vil det g\u00e5 ut over resten av tilbudet til studentene.\r\n\r\nChristensen forsikrer om at SiO vil fortsette \u00e5 tilby Fairtrade-kaffe ved alle sine utsalgssteder. Etter det Universitas kjenner til er kaffe n\u00e5 det eneste Fairtrade-produktet SiO tilbyr studentene.\r\n\r\n@mt:-- Skuffende\r\n\r\n@txt:-- Signalene SiO sender til forbrukerne er uheldige. Som landets st\u00f8rste studentsamskipnad burde de v\u00e6re i front n\u00e5r det gjelder Fairtrade-produkter. Daglig leder i Friends Fair Trade (FFT), Per Persson, er skuffet over at SiO n\u00e5 har valgt \u00e5 stanse alle innkj\u00f8p fra FFT, som er Nordens st\u00f8rste distribut\u00f8r av Fairtrade-produkter. FFT har i flere \u00e5r levert varer til b\u00e5de nylig nedlagte Beatween og SV-kantinen. Blant produktene som ikke lenger finnes hos SiO ,er Ubuntu-cola, Divine-sjokolade, samt et utvalg av kjeks og t\u00f8rket frukt med Fairtrade-merking.\r\n\r\n-- Mitt inntrykk er at produktene solgte bra hos SiO. Det gj\u00f8r de ogs\u00e5 hos andre studentsamskipnader, fortsetter Persson.\r\n\r\n@sitat:\u00abSiO skal ha et sortiment som skal v\u00e6re rettferdig og milj\u00f8messig b\u00e6rekraftig\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Kaia Marie Rosseland, leder i Velferdstinget i Oslo og Akershus.\r\n\r\n@bl:tekst\tP\u00e5l Sindre Brunstad \u0095 foto\tBirte Nystad Magnussen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18481\/json\/"},{"prodsak_id":"18592","arbeidstittel":"15 NYH SiO Athletica-oppf\u00f8lging","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@tit:Begraver strids\u00f8ksen\r\n\r\n@ing:SiO Athletica har n\u00e5 valgt \u00e5 snu i striden med flere studenter og trekker medlemskap og betalingskrav. -- Jeg beklager, sier direkt\u00f8r Karin Herou.\r\n\r\n@txt:Studenttrening\r\n\r\n@txt:\u00abVi ser at kommunikasjonen rundt medlemsvilk\u00e5rene har v\u00e6rt utydelig, og velger derfor \u00e5 avslutte saken og medlemskapet\u00bb. Det st\u00e5r det i en mail SiO Athletica har sendt til flere misforn\u00f8yde studenter som har klaget over treningssenterets medlemsvilk\u00e5r.\r\n\r\nUniversitas skrev tidligere denne v\u00e5ren om hvordan mange studenter skal ha blitt bundet til medlemskap de verken \u00f8nsket eller kjente til, og at de opplevde det som sv\u00e6rt vanskelig \u00e5 komme i kontakt med SiO Athletica for \u00e5 finne en l\u00f8sning.\r\n\r\n@mt:Innr\u00f8mmer svikt\r\n\r\n@txt:Tidligere i v\u00e5r lovet SiO Athletica-direkt\u00f8r Karin Herou \u00e5 se n\u00e6rmere p\u00e5 alle klagene de hadde f\u00e5tt, slik at alle skulle f\u00e5 et svar. N\u00e5 innr\u00f8mmer hun rutinesvikt.\r\n\r\n-- Jeg beklager at studenter har f\u00e5tt feil informasjon hos oss. De skulle blitt fulgt opp av v\u00e5r medlemsservice. De vil selvsagt f\u00e5 slettet krav dersom dette ikke er gjort allerede, gitt at de ikke har v\u00e6rt kjent med eller brukt medlemskapet i perioden, sier Herou.\r\n\r\n@mt:Fortsetter gammel praksis\r\n\r\n@txt:-- Jeg ble veldig glad og lettet da jeg fikk mail om at saken var avsluttet, sier Mariken Solberg, som er en av studentene Universitas snakket med tidligere. Da var hun s\u00e5 oppgitt over treningssenterets kundebehandling at hun var i kontakt med Forbrukerombudet for \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 l\u00f8se situasjonen.\r\n\r\nTil tross for at SiO Athletica har begravd strids\u00f8ksen med flere studenter, skal de if\u00f8lge Solberg ikke ha endret den gamle praksisen som startet klagestormen mot dem.\r\n\r\n-- En venn av meg var nylig der for \u00e5 tegne nytt medlemskap. Da fikk han h\u00f8re at han allerede var medlem og skyldte penger for b\u00e5de forrige og dette semesteret, noe han i likhet med meg ikke var klar over, sier Solberg til Universitas.\r\n\r\n-- Det er trist hvis SiO Athletica bare har gitt noen av oss et stille medhold fordi vi klaget og ikke ga oss, men fortsetter praksisen overfor andre studenter, fortsetter Solberg.\r\n\r\n@mt:Vil vurdere medlemsmodell\r\n\r\n@txt:Herou beklager ogs\u00e5 at studenter fortsatt skal ha m\u00f8tt vanskeligheter ved SiO Athletica, etter at de har startet oppryddningen.\r\n\r\n-- SiO Athletica er godt p\u00e5 vei i arbeidet med \u00e5 ferdigstille disse sakene, men ber om forst\u00e5else for at ikke alle sakene er avsluttet. I tiden fremover vil vi ogs\u00e5 se n\u00e6rmere p\u00e5 v\u00e5r medlemskapsmodell.\r\n\r\nI forrige uke ble det kjent at Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus kj\u00f8per SATS Vulkan, blant annet for \u00e5 utvide kapasiteten.\r\n\r\n-- Jeg er glad for den \u00f8kningen av medlemmer SiO Athletica har hatt den siste tiden. Denne saken har gitt oss en god pekepinn p\u00e5 hva vi m\u00e5 bli bedre p\u00e5 for b\u00e5de \u00e5 beholde og \u00f8ke v\u00e5r medlemsmasse, avslutter Karin Herou.\r\n\r\n@sitat:\u00abDet er trist hvis SiO Athletica bare har gitt noen av oss et stille medhold fordi vi klaget og ikke ga oss\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Mariken Solberg, student\r\n\r\n@bl:tekst\tMartine Engebretsen Li","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18592\/json\/"},{"prodsak_id":"18607","arbeidstittel":"15 nyh undersak SiO","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@tit:Kj\u00f8pte gigantisk treningssenter\r\n\r\n@ing:SiO kj\u00f8pte i forrige uke SATS Vulkan. Hvor mye de m\u00e5tte ut med vil de ikke si.\r\n\r\n@txt:Studenttrening\r\n\r\n@txt:I forrige uke ble det klart at Studentsamskipnaden i Oslo (SiO) har punget ut et ukjent bel\u00f8p for det gigantiske treningssenteret SATS Vulkan. Med p\u00e5 kj\u00f8pet f\u00e5r studentorganisasjonen ogs\u00e5 alle senterets kunder. SiO avviser at dette var hoved\u00e5rsaken til at de kj\u00f8pte senteret.\r\n\r\n-- Kj\u00f8pet av SATS Vulkan var en del av v\u00e5r plan om \u00e5 utvide Athletica for \u00e5 skaffe bedre kapasitet for brukerne v\u00e5re, sier Nystrand.\r\n\r\nDe siste to \u00e5rene har Athletica tapt penger. I 2013 var tapet p\u00e5 litt over \u00e9n million kroner. Nystrand mener dette skyldes t\u00f8ff konkurranse i treningsmarkedet.\r\n\r\n@mt:Ikke opptatt av penger\r\n\r\n@txt:-- Vi \u00f8nsker selvf\u00f8lgelig \u00e5 utvide kundemassen v\u00e5r, f\u00f8rst og fremst med flere studenter, men alle er velkomne til \u00e5 trene hos oss, sier Nystrand.\r\n\r\nHan legger til at SiO er opptatt av \u00e5 gj\u00f8re Athletica mer konkurransedyktig, ogs\u00e5 n\u00e5r det gjelder \u00e5 tiltrekke seg andre typer kunder enn studenter.\r\n\r\n-- Vi har et m\u00e5l om at Athletica skal bli en st\u00f8rre del av inntektene til SiO, men markedet for treningssentre er veldig t\u00f8ft, og det er mye konkurranse, sier Nystrand.\r\n\r\nForel\u00f8pig har ikke SATS Vulkan g\u00e5tt med overskudd siden senteret \u00e5pnet i 2008. I 2012 hadde senteret et underskudd p\u00e5 5,7 millioner kroner. Nystrand mener likevel at kj\u00f8pet av senteret vil bli positivt for SiO og Athletica.\r\n\r\n@mt:Vil ikke kommentere\r\n\r\n@txt:Nystrand legger til at han ikke kan si hvor mye SiO m\u00e5tte betale for SATS Vulkan p\u00e5 grunn av salgskontrakten med SATS.\r\n\r\n-- Det m\u00e5 dere sp\u00f8rre SATS om, sier Nystrand.\r\n\r\nLikevel bekrefter han at SiO er sv\u00e6rt forn\u00f8yd med prisen p\u00e5 senteret, men vil ikke si om den var over eller under markedspris.\r\n\r\nHeller ikke SATS \u00f8nsker \u00e5 kommentere p\u00e5 prisen. De henviser til pressemeldingen fra onsdag i forrige uke.\r\n\r\n-- Da Konkurransetilsynet p\u00e5la oss \u00e5 selge SATS Vulkan, la vi vekt p\u00e5 \u00e5 finne en ny eier som b\u00e5de var profesjonell og solid. Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus tilfredsstiller alle v\u00e5re krav, og vi er trygge p\u00e5 at de vil ta sv\u00e6rt godt vare p\u00e5 b\u00e5de ansatte og medlemmer, skrev administrerende direkt\u00f8r Olav Thorstad i Health &amp; Fitness Nordic AB, som eier SATS, i en pressemelding i forrige uke.\r\n\r\n@sitat:\u00abKj\u00f8pet av SATS Vulkan var del av v\u00e5r plan om \u00e5 utvide Athletica for \u00e5 skaffe bedre kapasitet for brukerne v\u00e5re.\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Magnus Nystrand, styreleder i SiO\r\n\r\n@bl:tekst\tCecilie Storbr\u00e5ten Gjendem \u0095 foto\tBirte Nystad Magnussen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18607\/json\/"},{"prodsak_id":"18603","arbeidstittel":"15 nyh SiOregnskap","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"9","tekst":"@tit:SiO skylder 2,7 milliarder kroner\r\n\r\n@ing:Likevel skal selskapet punge ut flere hundre millioner for nye studentboliger de neste \u00e5rene.\r\n\r\n@sitat:\u00abVi er godt rustet for \u00e5 n\u00e5 m\u00e5lene styret har satt for organisasjonen\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Lisbeth Dyrberg, adm. direkt\u00f8r i SiO\r\n\r\n@txt:\u00d8konomi\r\n\r\n@txt:Det siste \u00e5ret har v\u00e6rt travelt for Studentsamskipnaden i Oslo (SiO). I l\u00f8pet av 2013 startet selskapet flere gigantprosjekter, blant annet oppussingen av to treningssentre, s\u00e5 vel som at det kj\u00f8pte en ny boligtomt og bygget ferdig 145 studentboliger ved Carl Berner. Det vises p\u00e5 \u00e5rsregnskapet.\r\n\r\nSelskapets samlede gjeld steg i fjor med rundt 200 millioner kroner til rekordh\u00f8ye 2,7 milliarder kroner. Den tilsvarer n\u00e5 to tredjedeler av selskapets samlede eiendeler. P\u00e5 grunn av en vedtektsedring p\u00e5 90-tallet \u00f8kte SiOs regnskapsf\u00f8rte gjeld. Dagens gjeld er derfor ikke direkte sammenlignbar med regnskap fra f\u00f8r 90-tallet.\r\n\r\n@mt:Godt rustet\r\n\r\n@txt:-- SiO er godt rustet for \u00e5 n\u00e5 m\u00e5lene styret har satt for organisasjonen. Vi er ambisi\u00f8se p\u00e5 studentvelferdens vegne og har mange planer for de kommende \u00e5rene, sier administrerende direkt\u00f8r Lisbeth Dyrberg til Universitas.\r\n\r\nHun peker p\u00e5 at store deler av selskapets gjeld er statstilskudd. Dette er ikke renteb\u00e6rende gjeld, men en forpliktelse overfor staten der SiO m\u00e5 betale tilskudd tilbake dersom boligene selges.\r\n\r\n@mt:Fortsetter neste \u00e5r\r\n\r\n@txt:Til tross for h\u00f8y gjeld har selskapet flere jern i ilden. I tillegg til \u00e5 bygge 3000 nye studentboliger p\u00e5 seks \u00e5r, skal treningstilbudene utvides og flere bygg skal pusses opp. Likevel er selskapet sikkert p\u00e5 at de vil holde hodet over vannet.\r\n\r\n-- Med dagens modell for studentboligbygging og fortsatt god, sunn underliggende drift mener SiO at situasjonen er under tilfredsstillende kontroll, sier Dyrberg.\r\n\r\nHvor mye de nye prosjektene vil koste, har ikke SiO korrekte tall p\u00e5 enn\u00e5, da mange av prosjektene ikke er ferdig planlagt, men det er klart at regningen for de nye boligene vil bli h\u00f8y. De boligprosjektene selskapet satte i gang i fjor, hadde if\u00f8lge regnskapet en samlet verdi p\u00e5 litt over 300 millioner kroner.\r\n\r\n@mt:Frykter h\u00f8yere leiepriser\r\n\r\n@txt:SiO f\u00e5r noe tilskudd for hver studentbolig de bygger, men ikke nok til \u00e5 dekke kostnadene av \u00e5 bygge de planlagte boligene. Resten av kostnadene dekkes av leieinntekter og l\u00e5n. Dyrberg understreker at dersom selskapet skal klare \u00e5 bygge de planlagte boligene innen 2020, er de avhengige av st\u00f8rre bevilgninger fra staten.\r\n\r\n-- Uten statstilskuddene ville bygging av nye studentboliger blitt finansiert gjennom leieinntektene fra studentene og l\u00e5n i Husbanken, noe som vil kunne gi dyrere leiepriser, sier Dyrberg til Universitas.\r\n\r\n@mt:Tjente fett p\u00e5 bolig\r\n\r\n@txt:Nesten halvparten av SiOs inntekter i fjor var leieinntekter fra studentboliger i Oslo. I tillegg mottok selskapet over 200 millioner kroner i bevilgninger fra staten. Til tross for h\u00f8y gjeld og store utgifter \u00f8kte likevel SiOs \u00e5rsresultat med over 40 millioner kroner i 2013, til 63 millioner kroner.\r\n\r\n-- Det er flere \u00e5rsaker til SiOs gode \u00e5rsresultat i 2013. Offentlige tilskudd til SiO Helse og SiO Barnehage har \u00f8kt, i tillegg har SiO hatt engangsinntekter i forbindelse med salg av hytter, sier Nystrand.\r\n\r\nHan understreker at SiO ikke \u00f8nsker \u00e5 tjene s\u00e5 mye som de gjorde i 2013. If\u00f8lge Nystrand har SiO et m\u00e5l om en resultatmargin p\u00e5 tre prosent, alts\u00e5 ganske mye lavere enn den de hadde i \u00e5r, p\u00e5 5,6 prosent.\r\n\r\n-- Vi skal tilby gode og billige tjenester til studenter, og derfor er det ikke viktig for oss \u00e5 ha store overskudd over tid. Men for \u00e5 sikre en sunn og solid \u00f8konomi er det n\u00f8dvendig at SiO g\u00e5r noe i overskudd, sier Nystrand til Universitas.\r\n\r\n@mt:Skal kj\u00f8pe mer\r\n\r\n@txt:-- SiO vil alltid vurdere hvordan vi best utvikler studentvelferden videre. S\u00e6rlig innenfor studentboligtilbud vurderer vi kj\u00f8p av eiendommer eller tomter som er egnet til studentboliger, sier Nystrand til Univeristas.\r\n\r\nVerken han eller Dyrberg vil bekrefte om selskapet har noen konkrete eiendommer eller tomter i sikte, men avviser at SiO vil avslutte prosjektutvikling p\u00e5 grunn av h\u00f8y gjeld.\r\n\r\n-- Vi har en stor positiv kontantstr\u00f8m fra selskapets drift, og i en slik situasjon og under forutsetning av fortsatt tilgang p\u00e5 kapital i markedet vil det ikke v\u00e6re grunn til \u00e5 sette gode prosjekter p\u00e5 vent, sier Dyrberg til Universitas.\r\n\r\n@mt:Selger unna\r\n\r\n@txt:Tidligere i \u00e5r ble det kjent at SiO hadde solgt bokhandlerkjeden Akademika for en hemmelig sum til forlaget Vigmostad &amp; Bj\u00f8rke. Fra 2012 var bokhandlerkjeden et pengesluk for SiO, med et underskudd p\u00e5 hele 53 millioner kroner i 2012 og et underskudd p\u00e5 om lag seks millioner kroner i 2013.\r\n\r\n-- Det gjelder ikke bare Akademika, det er ogs\u00e5 andre akt\u00f8rer som sliter. Derfor er det bedre at en st\u00f8rre akt\u00f8r tar over, sa Nystrand til Universitas kort tid etter salget ble kjent.\r\n\r\nNystrand avviser imidlertid at SiO har flere salgsplaner, spesielt n\u00e5r det gjelder Athletica.\r\n\r\n@bl:tekst\tCecilie Storbr\u00e5ten Gjendem foto\tHans Dalane-Hval","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18603\/json\/"},{"prodsak_id":"18658","arbeidstittel":"16 | NYH | Forelesere misforn\u00f8yd med studenters forkunnskaper, forn\u00f8yde med seg sj\u00e6l | Stine ","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"31","tekst":"@stikktit:Totalt uenige om tilbakemeldinger:\r\n\r\n@tit:Studenter og forelesere p\u00e5 kollisjonskurs\r\n\r\n@ing:Mens halvparten av studentene mener de f\u00e5r for d\u00e5rlig tilbakemelding, sier de faglig ansatte seg forn\u00f8yd med egen innsats. -- Urovekkende, mener NOKUT-direkt\u00f8r.\r\n\r\n@temaord:Fire p\u00e5 plassen\r\n\r\n@txt:1. Hvordan var studiestart for deg?\r\n\r\n@tit:-- Sitter fast i grunnskolepensum\r\n\r\n@txt:-- Hovedproblemet er at enkelte vaser seg gjennom hele videreg\u00e5ende og aldri har terpet p\u00e5 vanlig ungdomsskolematematikk. S\u00e6rlig matte bygger jo direkte p\u00e5 tidligere kunnskaper, og n\u00e5 sitter vi fast i grunnskolepensum, sier Tomas Syrstad Ruud, studieleder for allmennfag ved ingeni\u00f8rutdanningene ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus.\r\n\r\nSeks av ti faglige ansatte er misforn\u00f8yde med studentenes forkunnskaper ved studiestart. Det viser samme NIFU-rapport som er omtalt i hovedsaken.\r\n\r\nAndelen som er \u00abhelt enig\u00bb i at en stor del av studenter mangler tilstrekkelige forkunnskaper, er st\u00f8rst innenfor teknologi og nest h\u00f8yest i medisin og helsefag.\r\n\r\nRuud mener at studentene som kommer inn, kan for lite av de grunnleggende matematiske kunnskapene som skal til i en ingeni\u00f8rutdanning.\r\n\r\n-- Utfordringen ligger s\u00e6rlig i grunnleggende matte, hvor noen studenter sliter med noe s\u00e5 enkelt som br\u00f8k. Og da blir mye av poenget med utdanningen borte, sier Ruud.\r\n\r\nHan mener kunnskapsbarrieren skaper utfordringer for institusjonen ettersom de bruker for mye tid og ressurser p\u00e5 \u00e5 repetere det grunnleggende studenter burde kunne fra f\u00f8r.\r\n\r\n-- Hvis foreleserne kunne brukt mindre tid p\u00e5 det grunnleggende, kunne vi f\u00e5tt en dypere faglig forankring. Akkurat n\u00e5 kan man si at det g\u00e5r utover studiekvaliteten til ingeni\u00f8rutdanningene ved HiOA, sier Ruud.\r\n\r\n@txt:Veiledning\r\n\r\n@txt:Ni av ti faglig ansatte ved h\u00f8yere utdanningsinstitusjoner mener de gir \u00abklare r\u00e5d om hvordan studentene b\u00f8r arbeide for \u00e5 forbedre seg\u00bb. Det viser en rapport fra Nordisk institutt for studier av innovasjon, forskning og utdanning (NIFU). 60 prosent av de ansatte mener p\u00e5standen om at de gir klare r\u00e5d, i stor grad stemmer, mens 32 prosent sier den stemmer i noen grad.\r\n\r\n@mt:Store forskjeller\r\n\r\n@txt:En tidligere rapport viser at studentene har en helt annen oppfatning. Den store studentunders\u00f8kelsen Studiebarometeret, gjennomf\u00f8rt av Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT), viser nemlig at omkring halvparten av studentene mener de ikke f\u00e5r god nok tilbakemelding.\r\n\r\nNOKUT-direkt\u00f8r Terje M\u00f8rland mener forskjellene er urovekkende.\r\n\r\n-- Det er urovekkende at studenter og l\u00e6rere har s\u00e5 diametralt forskjellig syn. Dette tyder p\u00e5 at det er behov for \u00e5 bedre kommunikasjon og forventningsavklaring mellom studenter og institusjon, sier M\u00f8rland.\r\n\r\n@mt:Forn\u00f8yde ansatte\r\n\r\n@txt:En av rapportforfatterne bak NIFU-rapporten, Per Olaf Aamodt, mener forskjellen kan v\u00e6re et utslag av forskjellige forventninger til tilbakemeldinger og veiledning.\r\n\r\n-- De ansatte er rimelig forn\u00f8yde med sin tilbakemelding. Dette st\u00e5r i kontrast til det NOKUTs studentunders\u00f8kelse viser, der studentene er noks\u00e5 lite tilfreds. Det kan ogs\u00e5 henge sammen med noe overdrevne forventninger fra studentenes side, sier Aamodt.\r\n\r\nHan mener spriket mellom studentenes og de ansattes oppfatninger kan henge sammen med at tilbakemeldingene ikke oppleves tilstrekkelig solide og relevante for studentene.\r\n\r\n@mt:-- M\u00e5 tas p\u00e5 alvor\r\n\r\n@txt:NOKUT-direkt\u00f8r M\u00f8rland mener universitetene og h\u00f8gskolene har en utfordring som m\u00e5 tas p\u00e5 alvor.\r\n\r\n-- NOKUT har ogs\u00e5 i tidligere unders\u00f8kelser sett at studenter og l\u00e6rere er uenige om hvor skoen trykker. \u00c5rets resultater kan tyde p\u00e5 at lite har skjedd, og at institusjonene n\u00e5 er n\u00f8dt til \u00e5 tenke helt nytt rundt tilbakemeldinger og dialog mellom l\u00e6rer og student, sier han.\r\n\r\nUlrikke Grav studerer energi og milj\u00f8 i bygg ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus og har opplevd varierende oppf\u00f8lging i l\u00f8pet av sine tre \u00e5r som ingeni\u00f8rstudent.\r\n\r\n-- Det er ikke alle som er like flinke til \u00e5 tilrettelegge undervisningen og gi gode tilbakemeldinger, forteller hun.\r\n\r\nOla Rydje, leder for Norsk studentorganisasjon (NSO), mener at grunnlaget for de sprikende rapportene handler om kommunikasjonssvikt mellom ansatt og elev, og mener begge parter har et ansvar for \u00e5 gj\u00f8re det bedre.\r\n\r\n-- Det er \u00e5penbart at veiledning og faglig kontakt ikke er bra nok n\u00e5r vi ser p\u00e5 de frafallstallene vi har. Men b\u00e5de studenter og faglig ansatte har ansvar for \u00e5 forbedre kontakten med hverandre, sier Rydje.\r\n\r\nI universitetsrankingen U-Multirank, EUs storsatsing, som ble lansert tirsdag, var det nettopp frafall norske universiteter scoret spesielt d\u00e5rlig p\u00e5.\r\n\r\n@mt:Trenger avklaring\r\n\r\n@txt:Fagpolitisk ansvarlig i NSO, Alexander L\u00f8tvedt, tror spriket skyldes ulike forventninger til veiledning og tilbakemeldinger i fag.\r\n\r\n-- Det er behov for en bedre avklaring p\u00e5 hva som forventes av studenter og ansatte ved oppstart av studiet. NSO mener det er viktig at veiledning og r\u00e5dgiving er tilrettelagt med tanke p\u00e5 studentenes l\u00e6ringsutbytte, dit kommer vi ikke gjennom \u00e5 henge oss opp i uenigheten.\r\n\r\nI rapporten kommer det ogs\u00e5 fram klare kj\u00f8nnsforskjeller for hvem som gir flest tilbakemeldinger.\r\n\r\n-- Kj\u00f8nnsforskjellen er interessant, det kan se ut til at de kvinnelige ansatte tar et st\u00f8rre ansvar enn det mennene gj\u00f8r, sier Aamodt.\r\n\r\n@sitat:\u00ab\u00c5rets resultater kan tyde p\u00e5 at lite har skjedd, og at institusjonene n\u00e5 er n\u00f8dt til \u00e5 tenke helt nytt rundt tilbakemeldinger og dialog mellom l\u00e6rer og student\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Terje M\u00f8rland, direkt\u00f8r i NOKUT.\r\n\r\n@fakta:Forskningsprogrammet\r\n\r\n# P\u00e5 oppdrag fra Kunnskapsdepartementet gjennomf\u00f8rer NIFU i perioden 2012 -- 2015 forskningsprogrammet \u00abKvalitet og samspill -- UH-sektoren og samfunnet\u00bb.\r\n\r\n# Form\u00e5let med forskningsprogrammet er \u00e5 belyse kvalitet i h\u00f8yere utdanning.\r\n\r\n# Det ble gjennomf\u00f8rt en sp\u00f8rreskjemaunders\u00f8kelse blant faglig ansatte ved universiteter og h\u00f8gskoler i 2013.\r\n\r\n# I alt ble mer enn 8 500 trukket ut til \u00e5 delta.\r\n\r\n# 52,5 prosent besvarte sp\u00f8rreskjemaet.\r\n\r\n@bl:tekst\tStine Stenhaug \u0095 foto\tHelene Kristiansen \u0095 arkivhenrik evertsson (foto)","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18658\/json\/"},{"prodsak_id":"18661","arbeidstittel":"16 NYH Privatskolepenger","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@tit:Priseksplosjon p\u00e5 privatskolene\r\n\r\n@ing:De som vil g\u00e5 p\u00e5 privatskole, m\u00e5 stadig l\u00e5ne mer. Samtidig tjener skolene mer enn noen gang tidligere.\r\n\r\n@txt:Utdanning\r\n\r\n@txt:Inne p\u00e5 BI er kantinene stappfulle. Ved flere av bordene har studentene satt seg sammen og blar raskt i tykke b\u00f8ker. Ved inngangen st\u00e5r studentene Jon Stian Eide (23) og Andre Trankalis (24) og snakker lavt. Begge er meget klar over at de betaler mer enn de fleste andre norske studenter for bacheloren de jobber med \u00e5 ta.\r\n\r\n-- At skoleprisene er s\u00e5pass h\u00f8ye her, gj\u00f8r jo at vi er lutfattige hele tiden. Jeg tror en skole som har over 100 millioner i pluss p\u00e5 driftsresultatet, sikkert ikke hadde lidd av \u00e5 kutte noe p\u00e5 prisene sine, sier Eide til Universitas.\r\n\r\n@mt:Stor \u00f8kning\r\n\r\n@txt:De siste ti \u00e5rene har prisene p\u00e5 utdanning ved flere privatskoler steget langt mer enn de generelle prisene i Norge. I 2004 kostet det 107 700 kroner \u00e5 ta en bachelor i Markedsledelse ved BI. N\u00e5 koster samme utdanningen 182 600 kroner. Det er en \u00f8kning p\u00e5 70 prosent. Resten av utdanningene ved BI har hatt en pris\u00f8kning p\u00e5 over 30 prosent, alts\u00e5 godt over konsumprisindeksen som i april hadde steget med 20 prosent sammenlignet med samme m\u00e5ned i 2004.\r\n\r\n-- Vi f\u00e5r jo absolutt mye bra for de pengene vi betaler, bygget er fantastisk og biblioteket er det det beste jeg noen gang har sittet p\u00e5, sier Eide.\r\n\r\n-- Men jeg har sett noen porscher i kjelleren, s\u00e5 jeg tror ledelsen her har det ganske ok, legger han til og ler.\r\n\r\n@mt:Ikke alene\r\n\r\n@txt:BI er langt fra den eneste privatskolen som har skrudd opp prisene og dermed ogs\u00e5 inntektene de siste ti \u00e5rene. Jevnt over har alle de st\u00f8rste privatskolene \u00f8kt prisene sine med over 30 prosent. Westerdals har \u00f8kt prisene p\u00e5 de fleste av utdanningene sine med 43 prosent, mens NITH har \u00f8kt prisene med 42 prosent. Divisjonsdirekt\u00f8r Jens Petter T\u00f8ndel ved BI avviser at skolen har \u00f8kt prisene sine spesielt mye de siste ti \u00e5rene, og peker p\u00e5 at skolen m\u00e5 holde tritt med kostnadsutviklingen -- som alts\u00e5 har v\u00e6rt p\u00e5 20 prosent i samme ti\u00e5rsperiode som BIs pris\u00f8kning har v\u00e6rt p\u00e5 30 prosent.\r\n\r\n-- Sett i forhold til studieavgifter internasjonalt ligger BI p\u00e5 et lavt niv\u00e5. I England tar til og med offentlige universiteter og h\u00f8yskoler studieavgifter som ligger 50 prosent over BIs, skriver han til Universitas i en epost.\r\n\r\nVidere legger han til at det er \u00f8kte l\u00f8nnskostnader som hovedsakelig har drevet skolens kostnader opp de siste ti \u00e5rene.\r\n\r\n-- 65 prosent av BIs kostnader er l\u00f8nnskostnader som m\u00e5 tas hensyn til ved \u00f8kning i studieavgiftene. Dette medf\u00f8rer at l\u00f8nns\u00f8kning vektes sammen med konsumprisindeksen n\u00e5r vi foretar prisjusteringer, sier T\u00f8ndel.\r\n\r\nHan mener at b\u00e5de studentene og samfunnet er tjent med at privatskolene beregner prisene sine slik de gj\u00f8r i dag.\r\n\r\n@mt:Skeptisk\r\n\r\n@txt:Espen Haugen er leder i BIs studentorganisasjon og p\u00e5peker at BI setter sine studieavgifter p\u00e5 studier ut fra b\u00e5de kostnadsmessige hensyn og markedsmessige forhold.\r\n\r\n-- Jeg er imidlertid skeptisk til at det er forskjellig prisvekst p\u00e5 de ulike studieretningene p\u00e5 BI. Jeg mener at det er vanskelig \u00e5 forsvare st\u00f8rre forskjeller her, spesielt p\u00e5 bachelorniv\u00e5, sier studentlederen til Universitas.\r\n\r\n@mt:-- Trenger god forklaring\r\n\r\n@txt:Han understreker at BI er en stiftelse, og at alt overskuddet derfor g\u00e5r til forskning og videre utvikling av skolen, i tillegg til at den generelle l\u00f8nnsveksten i sektoren er med p\u00e5 \u00e5 dra skolens kostnader opp.\r\n\r\n-- N\u00e5r det er sagt, skal BI ha meget god begrunnelse for hvorfor de har en vesentlig h\u00f8yere prisvekst enn andre private utdanningsinstitusjoner, hvis opplysningene dine stemmer, sier Haugen.\r\n\r\nI skole\u00e5ret 2011\/2012 tok studentene ved private h\u00f8yskoler i snitt opp 113 000 kroner i studiel\u00e5n -- dr\u00f8ye 30 000 kroner mer enn studentene ved offentlige skoler, if\u00f8lge tall fra L\u00e5nekassen.\r\n\r\n@mt:G\u00e5r i pluss\r\n\r\n@txt:En gjennomgang Universitas har gjort av de st\u00f8rste private h\u00f8yskolene i Oslo, viser at alle de st\u00f8rste skolene g\u00e5r med overskudd, samtlige har ogs\u00e5 \u00f8kt inntektene sine i l\u00f8pet av det siste \u00e5ret. Handelsh\u00f8yskolen BI h\u00e5vet inn rekordh\u00f8ye 1,35 milliarder kroner i 2013. Det er nesten 500 millioner kroner mer enn skolen tjente i 2004. Ogs\u00e5 driftsresultatet til skolen \u00f8kte med 35 millioner kroner til 134 millioner kroner.\r\n\r\n@mt:Doblet inntektene\r\n\r\n@txt:Campus Kristiania p\u00e5 sin side har doblet inntektene sine siden 2004 til 384 millioner kroner i fjor. Skolen hadde et driftsoverskudd p\u00e5 15,9 millioner kroner i fjor. Ogs\u00e5 Westerdals og NITH kunne vise til solide pluss p\u00e5 bunnlinja.\r\n\r\n-- Hver eneste krone pl\u00f8yes tilbake til samfunnsoppdraget v\u00e5rt, som er forskning, undervisning og formidling. Og det er hyggelig \u00e5 kunne sende v\u00e5re faglige medarbeidere til forskningskonferanser og seminarer til utlandet, sier rektor Trond Blindheim ved Markedsh\u00f8yskolen, som er en del av Campus Kristiania. Blindheim understreker at Markedsh\u00f8yskolen ikke har skrudd opp prisene like mye som de andre privatskolene. Campus Kristiania har i snitt skrudd opp prisene sine med 32 prosent de siste ti \u00e5rene.\r\n\r\nB\u00e5de Campus Kristiania og Handelsh\u00f8yskolen BI er organisert som stiftelser, noe som betyr at de ikke har lov til \u00e5 gj\u00f8re profitt p\u00e5 utdanningen.\r\n\r\n@mt:Urettferdig\r\n\r\n@txt:Haugen mener imidlertid at staten ogs\u00e5 m\u00e5 ta ansvar for privatskoleelevenes utgifter. Han mener dagens system skaper en lite heldig situasjon.\r\n\r\n-- Studenter ved private utdanningsinstitusjoner sitter igjen med vesentlig h\u00f8yere studiel\u00e5n enn studenter ved offentlige skoler. Det er selvf\u00f8lgelig ingen heldig situasjon, selv om pengene blir investert i en god og solid utdannelse, sier Haugen.\r\n\r\nHan mener det m\u00e5 skje en endring i studiest\u00f8tteordningen for studenter ved privatskoler slik at en st\u00f8rre del av tilleggsl\u00e5net til studieavgifter kan gj\u00f8res om til stipend dersom eksamen er best\u00e5tt innen normert tid.\r\n\r\n-- Norge har dessverre en d\u00e5rlig likestillingspolitikk for studenter. Slik situasjonen er i dag, er studenter fra private utdanningsinstitusjoner ikke like mye verdt som de fra den offentlige, sier Haugen.\r\n\r\nP\u00e5 BI tar student Eide farvel med kompisen og svinger et bein over sykkelen sin.\r\n\r\n-- Det positive er at en master fra BI er godt ansett i n\u00e6ringslivet, s\u00e5 mest sannsynlig f\u00e5r vi jo en godt betalt jobb n\u00e5r vi er ferdige her, sier han og lar sykkelen trille gjennom svingd\u00f8rene og ut i regnet.\r\n\r\n@tit:S\u00e5 mye \u00f8ker skolepengene\r\n\r\n@txt:Grafene viser utviklingen i studieavgift for utvalgte bachelorgrader fra 2004 til 2014.\r\n\r\nTallene er gitt i tusen kroner.\r\n\r\n@txt:Faktisk pris\u00f8kning\r\n\r\n@txt:Handelsh\u00f8yskolen BI\r\n\r\n@txt:Markedsh\u00f8yskolen\r\n\r\n@txt:Markedsf\u00f8ringsledelse\r\n\r\n@txt:H\u00f8yskolestudier\r\n\r\n@txt:Westerdals\r\n\r\n@txt:Film &amp; TV\r\n\r\n@txt:H\u00f8yskolestudier\r\n\r\n@txt:Alle bachelorgrader\r\n\r\n@sitat:\u00abJeg har sett noen Porscher i kjelleren, s\u00e5 jeg tror ledelsen her har det ganske ok\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Jon Stian Eide, BI-student\r\n\r\n@txt:Handelsh\u00f8yskolen BI - Omsetning og driftsresultat\r\n\r\n@txt:Omsetning, millioner kroner\r\n\r\n@txt:Resultat, millioner kroner\r\n\r\n@txt:Markedsh\u00f8yskolen - Omsetning og driftsresultat\r\n\r\n@txt:Omsetning, millioner kroner\r\n\r\n@txt:Resultat, millioner kroner\r\n\r\n@fakta:Kilder: Statistisk sentralbyr\u00e5, l\u00e6restedenes egne tall\r\n\r\n@fakta:Kilde: Proff.no\r\n\r\n@bl:tekst\tCecilie Storbr\u00e5ten Gjendem \u0095 foto\tBirte Nystad Magnusson","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18661\/json\/"},{"prodsak_id":"18665","arbeidstittel":"16 NYH Undervisningsprisen","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@tit:Patentkonge \u00e5rets UiO-underviser\r\n\r\n@ing:Farmasiprofessor Jo Klaveness er den eneste som m\u00f8ter opp n\u00e5r studentene inviterer til fest. Til gjengjeld m\u00e5 de t\u00e5le at han retter pekestokken mot dem p\u00e5 forelesning -- og kanskje kobler dem med R\u00f8kke.\r\n\r\n@txt:Formidling\r\n\r\n@txt:-- Du sovner garantert ikke i mine forelesninger. Det skal v\u00e6re en dialog mellom meg og studentene, og jeg g\u00e5r rundt med pekestokken for \u00e5 velge ut folk. Kan du ikke svare, har vi det litt som \u00abVil du bli million\u00e6r\u00bb -- du kan f\u00e5 sp\u00f8rre en venn, eller velge 50\/50.\r\n\r\n\u00c5rets vinner av undervisningsprisen ved Universitetet i Oslo (UiO) er Jo Klaveness, som er professor ved Farmas\u00f8ytisk institutt. Han er utdannet innen farmasi og kjemi og har jobbet i legemiddelindustrien i mange \u00e5r. P\u00e5 emnet FRM3040 skal studentene selv utvikle nye legemidler.\r\n\r\n-- Der henter vi inn forelesere fra blant annet Legemiddelverket og industrien, som sier hva som skal til for \u00e5 komme inn p\u00e5 markedet. S\u00e5 f\u00e5r studentene utvikle et eget legemiddel i seks uker, basert p\u00e5 et nytt kjemisk stoff. N\u00e5r de er ferdige, har de gjerne laget og dokumentert hele produktet -- inkludert emballasje, forklarer Klaveness ivrig.\r\n\r\n-- Ofte er ideene s\u00e5 gode at R\u00f8kke bare kan putte pengene rett inn, sp\u00f8ker han.\r\n\r\nSelv om han blir nedringt og nedrent av studenter, ogs\u00e5 under intervjuet, har Klaveness funnet tid til \u00e5 publisere mye. Bare siden 2010 har han v\u00e6rt med p\u00e5 \u00e5 skrive ti forskningsartikler. Han har ogs\u00e5 norgesrekord i antall patenter: totalt 150 patentfamilier st\u00e5r han bak, noe som er mest uansett fagfelt.\r\n\r\n@mt:Ingen motsetning\r\n\r\n@txt:Det er Studentparlamentet ved UiO som hvert \u00e5r deler ut undervisningsprisen. Leder av Studentparlamentet Gabrielle Legrand Gjerdset har f\u00f8lgende \u00e5 si om \u00e5rets vinner:\r\n\r\n-- Klaveness inkluderer studentene i undervisninga, og det gj\u00f8r at man l\u00e6rer bedre og f\u00e5r et engasjement p\u00e5 faget, og at man tar st\u00f8rre del i fagmilj\u00f8et sitt.\r\n\r\nGjerdset mener \u00e5rets pris sender ut et tydelig signal til andre undervisere.\r\n\r\n-- Han viser at forskning og undervisning ikke trenger \u00e5 v\u00e6re en motsetning, at de kan g\u00e5 h\u00e5nd i h\u00e5nd. Forelesere som bryter ned barrierer mellom studenter og professorer slik, er de som blir omtalt som gode, sier hun.\r\n\r\nI begrunnelsen nevnes blant annet jubileumsfeiringen til Veneficus, studentforeningen p\u00e5 farmasi ved UiO. Der var Klaveness den eneste faste ansatte som m\u00f8tte opp.\r\n\r\n-- Jeg er ikke den som m\u00f8ter opp p\u00e5 alle studentfestene, men det sosiale h\u00f8rer ogs\u00e5 med. En skal ikke ta seg selv s\u00e5 h\u00f8ytidelig som akademiker. Samtidig er det viktig at de forst\u00e5r at det er jeg som eier pekestokken, sier han lattermildt.\r\n\r\n-- Studentforeningen inviterte meg igjen n\u00e5 p\u00e5 17. mai til frokost. Men det tror jeg dessverre jeg m\u00e5 st\u00e5 over.\r\n\r\n@mt:Videref\u00f8re kunnskap\r\n\r\n@txt:Koblingen med n\u00e6ringslivet er viktig i emnet som sikret Klaveness prisen. Legemiddelindustrien har selv uttalt at nettopp dette faget s\u00f8rger for at farmas\u00f8yter fra UiO skiller seg markant fra kandidater fra andre utdanningsinstitusjoner.\r\n\r\n-- Mitt m\u00e5l er \u00e5 gj\u00f8re UiO til det beste stedet \u00e5 studere farmasi, og da kan vi ikke v\u00e6re redd n\u00e6ringslivet. Universitetets systemer sikrer at ting g\u00e5r redelig for seg. UiO og et stort internasjonalt legemiddelkonsern kan slik skape vinn-vinn-situasjoner ved \u00e5 spille p\u00e5 lag, sier Klavenes, som gikk tilbake til UiO for et professorat etter \u00e5 ha jobbet som forskningsdirekt\u00f8r i Nycomed i mange \u00e5r.\r\n\r\nSom andre professorer synes han forskningen er attraktiv, men undervisningen er ogs\u00e5 et hjertebarn.\r\n\r\n-- Selv var jeg en helt normal student, slik at jeg som professor skj\u00f8nner hva som er vanskelig i faget. Jeg vet hvor skoen trykker, kan du si. N\u00e5 vet jeg at det nok ikke blir noen Nobelpris, s\u00e5 da vil jeg gjerne videref\u00f8re mine evner. Studentene inspirerer meg til det, sier Klaveness.\r\n\r\n-- Det er mer prestisje \u00e5 drive med forskning, s\u00e5 da er det g\u00f8y at det gis ut priser for ogs\u00e5 \u00e5 prioritere undervisningen.\r\n\r\n@mt:Studentenes mann\r\n\r\n@txt:-- Klaveness er en av de mest sentrale figurene som er i farmasien i Norge, s\u00e5 vi er privilegerte som f\u00e5r ha ham. Han utfordrer oss til \u00e5 tenke nytt og v\u00e6re kreative med kunnskapen v\u00e5r, sier Stian Holm Skjelberg, formann i farmasistudentforeningen Veneficus.\r\n\r\nSkjelberg forteller at Klaveness er spesielt opptatt av industridelen i faget, og at han alltid p\u00e5peker hvilke omr\u00e5der som er \u00abup-and-coming\u00bb innen farmasien. Hans undervisningsstil er ogs\u00e5 anerkjent blant studentene.\r\n\r\n-- Han forklarer det komplekse i faget v\u00e5rt p\u00e5 en enkel m\u00e5te, gjennom bruk av humor og anekdoter. Som da han fikk en hudlidelse og lagde et legemiddel selv for \u00e5 bli kvitt det, sier Skjelberg.\r\n\r\nMen det \u00e5 kjenne s\u00e5 mange studenter har ogs\u00e5 sine ulemper, kan Klaveness avsl\u00f8re.\r\n\r\n-- Hadde jeg for eksempel brukt Viagra, er det nok ingen apotek i Norge jeg ville ha bes\u00f8kt, for jeg risikerer \u00e5 st\u00f8te p\u00e5 studentene. Da m\u00e5tte jeg dratt p\u00e5 harrytur til Sverige, ler prisvinneren.\r\n\r\n@fakta:\u00c5rets underviser ved UiO\r\n\r\n# Studentparlamentet premierer hvert \u00e5r god undervisning gjennom en egen undervisningspris p\u00e5 10 000 kr.\r\n\r\n# Personen eller enheten skal ha:\r\n\r\n# Gjort en ekstra innsats for \u00e5 stimulere god l\u00e6ring,\r\n\r\n# Jobbet for nyskapning i undervisningen,\r\n\r\n# S\u00f8rget for at nyskapningen har en effekt utover enkeltpersonen eller enhetens eget omr\u00e5de,\r\n\r\n# \u00d8kt det faglige engasjementet til studentene,\r\n\r\n# Samt f\u00e5tt resultater av god undervisning.\r\n\r\n@bl:tekst\tChristoffer Gundersen \u0095 foto\tHans Dalane-Hval","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18665\/json\/"},{"prodsak_id":"18668","arbeidstittel":"16 NYH Udemokratisk valgt prorektor","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"27","tekst":"@tit:Raser mot regelvraking\r\n\r\n@ing:Universitetsstyret ved UiO bryter eget valgreglement for \u00e5 hindre nytt rektorvalg. -- Et tegn p\u00e5 at valgets tid er over p\u00e5 universitetet, sier rektors tidligere motkandidat Torkil Vederhus.\r\n\r\n@txt:Rektorvalg\r\n\r\n@txt:-- Jeg syns det er utrolig rart at de g\u00e5r aktivt inn for \u00e5 bryte reglementet, bare fordi det ville v\u00e6rt ubeleilig for rektoratet at de ikke ville ha fullf\u00f8rt programmet sitt, sier Tobias Langhoff, som stilte som Torkil Vederhus sin viserektorkandidat ved fjor\u00e5rets rektorvalg ved Universitetet i Oslo (UiO).\r\n\r\nForrige uke ble det klart at Ruth Vatvedt Fjeld trekker seg som prorektor ved UiO. I valgreglementet st\u00e5r det at dette skal f\u00f8re til nytt valg av prorektor og rektor. Under en uanmeldt ekstrasak p\u00e5 styrem\u00f8tet 6. mai bl\u00e5ser universitetsstyret i disse reglene -- etter at valgstyret har foresl\u00e5tt nettopp \u00e5 spesifikt fravike valgreglementet.\r\n\r\nI stedet innsettes viserektor Ragnhild Hennum som ny prorektor uten noe nytt valg. Prorektor er rektors stedfortreder, og prosessen har blitt belyst i flere saker i Uniforum.\r\n\r\n@mt:Studentrepresentantene imot\r\n\r\n@txt:De to studentrepresentantene i universitetsstyret, Eva Holte Enoksen og \u00c5dne Hindenes, var de eneste som stemte imot regelbruddet.\r\n\r\n-- Stemmegivningen v\u00e5r var basert p\u00e5 at universitetsstyret m\u00e5 forholde seg til de demokratiske spillereglene ved UiO, sier Hindenes. Ogs\u00e5 Daniel Sandbakken Nilsen, en av to innstilte til \u00e5 bli Enoksen og Hindesnes\u0092 etterf\u00f8lgere som studentrepresentanter i styret til h\u00f8sten, mener det rette ville v\u00e6rt \u00e5 f\u00f8lge vedtektene.\r\n\r\n-- Jeg er veldig skuffa over m\u00e5ten universitetsstyret har h\u00e5ndtert dette p\u00e5, sier han og varsler diskusjon til h\u00f8sten dersom avgj\u00f8relsen kj\u00f8res gjennom.\r\n\r\n-- Da er vi n\u00f8dt til \u00e5 diskutere om universitetsstyret skal v\u00e6re helt autonomt, eller ha vedtekter det faktisk f\u00f8lger.\r\n\r\n@mt:Undergraver universitets- demokratiet\r\n\r\n@txt:Torkil Vederhus, n\u00e5v\u00e6rende rektor Ole Petter Ottersens motkandidat i fjor\u00e5rets rektorvalg, mener dette viser at styret ikke har stor nok respekt for valgordningen.\r\n\r\n-- Denne saken er et tegn p\u00e5 at valgets tid er over p\u00e5 universitetet, sier Vederhus, som opplyser at han ikke er interessert i \u00e5 stille igjen.\r\n\r\nViserektorkandidat fra 2013 Tobias Langhoff og Gabrielle Gjerdset, leder av studentparlamentet i Oslo, mener saken undergraver universitetsdemokratiet.\r\n\r\n-- Jeg syns ogs\u00e5 det er rart at viserektoren, som ikke har et valgt verv, kan overta et valgt verv, sier Langhoff.\r\n\r\nGjerdset er kritisk til at styret bare f\u00f8lger spillereglene n\u00e5r det passer for dem.\r\n\r\n-- Reglene er her for \u00e5 beskytte universitetsdemokratiet, sier hun.\r\n\r\nKnut Heidar, leder i valgstyret, mener imidlertid et nyvalg ville v\u00e6rt en overreaksjon.\r\n\r\n-- \u00c5 fravike et reglement er \u00e5penbart et demokratitap. Men det er, slik situasjonen er n\u00e5, mindre problemfylt enn \u00e5 avbryte det mandatet velgerne ga rektoratet i 2013, sier Heidar. Hans begrunnelse er at et nyvalg, enten det gir et avbrudd i rektoratperioden eller et helt nytt rektorat for den gjenv\u00e6rende delen av perioden, vil sette viktige ledelsesoppgaver p\u00e5 vent i minst et halvt \u00e5r.\r\n\r\nRektor Ole Petter Ottersen sier til Universitas at han ikke kan se hvordan saken kan bidra til \u00e5 undergrave studentdemokratiet.\r\n\r\n@mt:Hemmeligholdt\r\n\r\n@txt:-- Jeg syns det er veldig s\u00e6rt at saksgangen har v\u00e6rt ukjent for alle til saken ble framlagt for styret p\u00e5 selve valgdagen, sier Langhoff.\r\n\r\nHan tror dette kan skyldes at de ville f\u00e5 saken ut av verden uten mye br\u00e5k, s\u00e5 de kunne fortsette sitt program uten avbrytelser.\r\n\r\nVederhus syns ogs\u00e5 det er merkelig at det hastet s\u00e5nn.\r\n\r\n-- De kunne tatt det p\u00e5 et senere styrem\u00f8te hvor det ville blitt ordentlig behandlet.\r\n\r\n@mt:Skylder p\u00e5 \u00f8konomien\r\n\r\n@txt:I sakspapirene fra styrem\u00f8tet st\u00e5r det at en ytterligere overveielse bak avgj\u00f8relsen er at nyvalg er d\u00e5rlig bruk av universitets ressurser. B\u00e5de Gjerdset og Langhoff mener at \u00f8konomiske hensyn ikke kan g\u00e5 foran demokratiske.\r\n\r\nVederhus mener et nyvalg ikke hadde trengt \u00e5 v\u00e6re dyrt.\r\n\r\n-- Det hadde v\u00e6rt bedre med et billig valg enn ikke \u00e5 ha valg, sier han.\r\n\r\nValgstyrelederen er uenig i dette.\r\n\r\n-- Skal man ha valg, m\u00e5 man ha valg. Man kan ikke gj\u00f8re det halvveis, sier Heidar.\r\n\r\n@sitat:\u00ab Jeg er veldig skuffa over m\u00e5ten universitetsstyret har h\u00e5ndtert dette p\u00e5\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Daniel Sandbakken Nilsen, innstilt studentrepresentant\r\n\r\n@tit:Hovedpersonen ut mot kronargument\r\n\r\n@txt:Blant valgstyrets hovedargumenter for at det skulle v\u00e6re forsvarlig \u00e5 droppe nyvalg, er at det ikke var universitetspolitiske grunner til at prorektoren trakk seg. Fjeld selv er imidlertid usikker p\u00e5 om \u00e5rsakene til at hun sluttet kan kalles \u00abuniversitetspolitiske\u00bb, og sier styret ikke har spurt henne om saken.\r\n\r\n-- Jeg syns universitetsstyret godt kunne kontaktet meg. De tok \u00e9n side for god fisk. Men det hadde kanskje v\u00e6rt smart av dem \u00e5 h\u00f8re begge sidene av saken, sier Fjeld.\r\n\r\n-- Da rektor spurte meg om det var en universitetspolitisk grunn, sa jeg at det var uklart hva som l\u00e5 i begrepet og ba om en avklaring. Det fikk jeg ikke, forteller hun.\r\n\r\nIf\u00f8lge rektor Ole Petter Ottersen er b\u00e5de universitetsstyret og styret enige med ham i at \u00e5rsaken ikke er universitetspolitisk.\r\n\r\nFjeld mener det er rart hun fikk s\u00e5 lite \u00e5 gj\u00f8re i en s\u00e5 stor og viktig stilling.\r\n\r\n-- Jeg tok det opp med rektor, og det kom ingen endring. Da kunne jeg ikke bruke tiden min der, sier hun.\r\n\r\nDet var flere oppgaver Fjeld trodde hun skulle f\u00e5, som hun aldri fikk.\r\n\r\n-- Doktorgradsutdanningen var jeg lovet, men fikk ikke det i gavnet, bare i navnet, sier hun.\r\n\r\nDet var da rektoratet la fram rapporten om doktorgradsutdanningen uten at Fjeld hadde noe med det \u00e5 gj\u00f8re, at hun leverte erkl\u00e6ringen om at hun ville g\u00e5 av som prorektor.\r\n\r\n-- Da skj\u00f8nte jeg at det var noe som ikke hang helt sammen, forteller hun.\r\n\r\nEn av grunnene til at hun ikke fikk like mange oppgaver som hun trodde, var at det ble innf\u00f8rt en ekstra viserektorstilling rett f\u00f8r hun begynte.\r\n\r\n-- Viserektoren fikk hele forskningsdelen, som jeg trodde jeg skulle f\u00e5. Prorektoren f\u00f8r meg hadde den delen, og de burde v\u00e6rt klarere p\u00e5 at jeg ikke skulle f\u00e5 den delen i s\u00e5 fall.\r\n\r\nFjeld mener hun ble valgt blant annet p\u00e5 grunn av likestilling, og at de trengte en kvinne.\r\n\r\n-- En viktig del av likestillingsprofilen ble borte n\u00e5r de ansatte en ekstra mannlig viserektor rett f\u00f8r jeg skulle begynne.\r\n\r\nRektor Ole Petter Ottersen \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere Fjelds uttalelser.\r\n\r\n@bl:tekst\tJenny Tenmann \u0095 foto\tBirte Nystad Magnussen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18668\/json\/"},{"prodsak_id":"18671","arbeidstittel":"16 undersak prorektorsaken","mappe":"nyhet","produsert":"8","version_no":"0","tekst":"@tit:Hovedpersonen ut mot kronargument\r\n@txt:Blant valgstyrets hovedargumenter for at det skulle v\u00e6re forsvarlig \u00e5 droppe nyvalg, er at det ikke var universitetspolitiske grunner til at prorektoren trakk seg. Fjeld selv er imidlertid usikker p\u00e5 om \u00e5rsakene til at hun sluttet kan kalles \u00abuniversitetspolitiske\u00bb, og sier styret ikke har spurt henne om saken.\r\n\u0096 Jeg syns universitetsstyret godt kunne kontaktet meg. De tok \u00e9n side for god fisk. Men det hadde kanskje v\u00e6rt smart av dem \u00e5 h\u00f8re begge sidene av saken, sier Fjeld.\r\n\u0096 Da rektor spurte meg om det var en universitetspolitisk grunn, sa jeg at det var uklart hva som l\u00e5 i begrepet og ba om en avklaring. Det fikk jeg ikke, forteller hun.\r\nIf\u00f8lge rektor Ole Petter Ottersen er b\u00e5de universitetsstyret og styret enige med ham i at \u00e5rsaken ikke er universitetspolitisk.\r\nFjeld mener det er rart hun fikk s\u00e5 lite \u00e5 gj\u00f8re i en s\u00e5 stor og viktig stilling.\r\n\u0096 Jeg tok det opp med rektor, og det kom ingen endring. Da kunne jeg ikke bruke tiden min der, sier hun.\r\nDet var flere oppgaver Fjeld trodde hun skulle f\u00e5 som hun aldri fikk.\r\n\u0096 Doktorgradsutdanningen var jeg lovet, men fikk ikke det i gavnet, bare i navnet, sier hun.\r\nDet var da rektoratet la fram rapporten om doktorgradsutdanningen uten at Fjeld hadde noe med det \u00e5 gj\u00f8re, at hun leverte erkl\u00e6ringen om at hun ville g\u00e5 av som prorektor.\r\n\u0096 Da skj\u00f8nte jeg at det var noe som ikke hang helt sammen, forteller hun.\r\nEn av grunnene til at hun ikke fikk like mange oppgaver som hun trodde, var at det ble innf\u00f8rt en ekstra viserektorstilling rett f\u00f8r hun begynte.\r\n\u0096 Viserektoren fikk hele forskningsdelen, som jeg trodde jeg skulle f\u00e5. Prorektoren f\u00f8r meg hadde den delen, og de burde v\u00e6rt klarere p\u00e5 at jeg ikke skulle f\u00e5 den delen i s\u00e5 fall.\r\nFjeld mener hun ble valgt blant annet p\u00e5 grunn av likestilling, og at de trengte en kvinne.\r\n\u0096 En viktig del av likestillingsprofilen ble borte n\u00e5r de ansatte en ekstra mannlig viserektor rett f\u00f8r jeg skulle begynne.\r\nRektor Ole Petter Ottersen \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere Fjelds uttalelser.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18671\/json\/"},{"prodsak_id":"18569","arbeidstittel":"15 nett SiO kj\u00f8per SATS vulkan","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"0","tekst":"@tit:SiO kj\u00f8per SATS Vulkan\r\n@ing:Treningssenteret ligger ved Akerselva, med kort avstand til flere studentbyer og studiesteder.\r\n@txt:Etter sammensl\u00e5ingen med Elixia m\u00e5tte SATS selge syv treningssentre. SiO har bestemt seg for \u00e5 kj\u00f8pe senteret p\u00e5 Vulkan.\r\n-- SATS Vulkan er et moderne og attraktivt treningssenter, og dette er gode nyheter for studentene, sier styreleder Magnus Nystrand i SIO.  \r\nBakgrunnen for kj\u00f8pet er SiOs behov for \u00e5 utvide kapasiteten if\u00f8lge styrelederen.\r\n-- Med dette \u00f8ker vi ogs\u00e5 tilstedev\u00e6relsen v\u00e5r i denne delen av byen, sier Nystrand. \r\n@mt:Forn\u00f8yd med l\u00f8sningen\r\n@txt:Overtakelsen m\u00e5 f\u00f8rst godkjennes av Konkurransetilsynet, og vil skje cirka en uke etter at godkjenningen er gitt. SATS vil fortsatt v\u00e6re ansvarlig for driften av senteret inntil overtakelse er skjedd.\r\n-- Da Konkurransetilsynet p\u00e5la oss \u00e5 selge SATS Vulkan la vi vekt p\u00e5 \u00e5 finne en ny eier som b\u00e5de var profesjonell og solid. Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus tilfredsstiller alle v\u00e5re krav, og vi er trygge p\u00e5 at de vil ta sv\u00e6rt godt vare p\u00e5 b\u00e5de ansatte og medlemmer, sier administrerende direkt\u00f8r Olav Thorstad i Health &amp; Fitness Nordic AB, som eier SATS.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Universitas kommer tilbake med mer&lt;\/i&gt;\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>geir.molnes@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n@bl:Geir Molnes \u0095 Ena Kreso (foto)","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18569\/json\/"},{"prodsak_id":"18572","arbeidstittel":"NETT Uka Oppsummert","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"5","tekst":"@tit:Uka oppsummert \r\n@ing:UiO styrker samarbeidet med russiske universiteter, Miley Cyrus blir eget universitetsfag og HiOA fikk problemer under pilotgjennomf\u00f8ring av digital eksamen. \r\n\r\n@bt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Miley blir pensum:&lt;\/b&gt; Ved Skidmore College i New York kan man n\u00e5 ta eksamen i \u00abThe Sociology of Miley Cyrus: Race, Class, Gender and Media\u00bb.\r\n\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\n\r\n\r\n@mt:Vil sende flere norske studenter til Russland\r\n@txt:Russiske studenter utgj\u00f8r en voksende del av den internasjonale studentmassen i Norge, men det er f\u00e5 norske studenter som s\u00f8ker seg til Russland. N\u00e5 vil russiske myndigheter heve et utvalg universiteter til internasjonalt toppniv\u00e5, skriver forskning.no (LINK). Universitetet i Oslo er blant samarbeidspartnerne til de prioriterte russiske universitetene.\r\n\r\n-- Mer enn noen gang er det viktig \u00e5 styrke de akademiske forbindelsene med Russland, skriver UiO-rektor Ole Petter Ottersen p\u00e5 sin blogg (LINK). \r\n\r\nMandag skrev han under to nye avtaler med russiske universiteter, henholdsvis Moskva statsuniversitet og Higher School of Economics. Avtalene skal bidra til \u00e5 styrke samarbeidet mellom UiO og Russland innen forskning og utvikling. \r\n\r\nSverre Rustad, spesialutsending for utdanning, forskning og teknologi ved ambassaden i Moskva, mener samarbeidet kan ha en positiv effekt, men at det vil kreve langsiktig innsats og mye arbeid.\r\n\r\n-- Det skal ogs\u00e5 bli spennende \u00e5 se hvordan det g\u00e5r med budsjettene til utdanning og forskning i en krevende tid for russisk \u00f8konomi, sier Rustad til forskning.no.\r\n\r\nUniversitetene p\u00e5 Krim vil falle utenfor samarbeidet slik situasjonen er n\u00e5. \r\n\r\n-- Russland har offisielt innlemmet Krim i det russiske utdanningssystemet, og det jobbes systematisk med \u00e5 gjennomf\u00f8re de n\u00f8dvendige endringene. Norge anser fortsatt Krim som en del av Ukraina, og vi kan derfor ikke samarbeide med universitetene der som russiske universiteter, p\u00e5peker Rustad.\r\n\r\n\r\n@mt:Student kj\u00f8pte leilighet for 2,4 millioner\r\n@txt:Psykologi-student Birgitte Celius (24) ble nylig eier av en attraktiv leilighet p\u00e5 30 kvadratmeter i Sandviken i Bergen, skriver Aftenposten (LINK). Til tross for at hun fremdeles er student er det hun selv som betaler for leiligheten. \r\n\r\n-- Jeg har vel v\u00e6rt flink og spart i alle \u00e5r. Konfirmasjonspengene gikk rett p\u00e5 konto og ble st\u00e5ende der. Dessuten har jeg arbeidet mye opp gjennom \u00e5rene, sier Celius til Aftenposten.\r\n\r\nDette er ikke den f\u00f8rste leiligheten hun eier. Hun har tidligere kj\u00f8pt leilighet i Oslo, da sammen med s\u00f8steren.\r\n\r\n-- For flere \u00e5r siden kj\u00f8pte jeg en leilighet i Oslo sammen med min s\u00f8ster fordi jeg visste at jeg skulle studere der. Hun kj\u00f8pte meg ut, slik at jeg fikk egenkapital. Uten den fortjenesten, hadde det jo blitt vanskelig \u00e5 kj\u00f8pe denne leiligheten, sier Celius.\r\n\r\nEiendomsmegler Cecilie Korneliussen i Garanti Eiendomsmegling forteller at det var flere f\u00f8rstegangskj\u00f8pere p\u00e5 visning.\r\n\r\n-- Mange av dem hadde foreldre med og hadde nok ogs\u00e5 hjelp hjemmefra med tanke p\u00e5 finansiering, sier Korneliussen til NRK.\r\n\r\n@mt:Startproblemer for ny eksamensl\u00f8sning\r\n@txt:Onsdag pr\u00f8vde 150 studenter ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus (HiOA) ut en ny l\u00f8sning for digital eksamen. Til tross for startproblemer under pilotgjennomf\u00f8ringen mener de ansvarlige at eksamen p\u00e5 PC er kommet for \u00e5 bli, skriver nettavisen Khrono (LINK).\r\n\r\n-- Det ble ganske svett her en stund, og mye l\u00f8ping i gangene, forteller fagansvarlig Ingebrigt Aasb\u00f8 p\u00e5 Institutt for \u00f8konomi og administrasjon. \r\n\r\nProblemer oppstod da Microsoft Excel ikke oppf\u00f8rte seg som normalt i kombinasjon med nettleseren Safe Exam Browser. Safe Exam Browser skal sikre at det ikke er mulig \u00e5 hente ekstern informasjon som kan v\u00e6re til hjelp p\u00e5 eksamen. \r\n\r\nLeverand\u00f8ren Inspera tar p\u00e5 seg noe av skylden for problemene. \r\n\r\n-- Vi er lei for at ikke alt virket som det skulle, men det m\u00e5 vi bare ta med oss videre. S\u00e5nn er det \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 en pilot, sier prosjektleder Hilde Kogstad i Inspera.\r\n\r\nFagansvarlig Aasb\u00f8 er forn\u00f8yd med eksamensgjennomf\u00f8ringen. \r\n\r\n-- Det skapte en del st\u00f8y da Excel ikke oppf\u00f8rte seg som vanlig, men til tross for dette tror jeg de aller fleste er enige om at dette var bedre enn \u00e5 ha en vanlig papirbasert eksamen, sier Aasb\u00f8 til Khrono.\r\n\r\n\r\n@mt:Her finner du gratis mat \r\n@txt:Du kan lage b\u00e5de sushi, krekeb\u00e6r-chutney og nesle-lasagne av det du finner i naturen, skriver NRK (LINK). Kokebokforfatter Ellen-Beate Wollen gir deg tipsene til hvordan du kan finne mat utend\u00f8rs n\u00e5r det begynner \u00e5 skrante p\u00e5 studiel\u00e5net. \r\n\r\nTipsene hennes rommer et stort utvalg vekster, fra brennesle og nesler til tang og skvallerk\u00e5l, og skal v\u00e6re tilpasset et moderne kosthold.\r\n\r\n-- Nesle og skvallerk\u00e5l kan brukes b\u00e5de i v\u00e5rruller og indisk gryte, alts\u00e5 retter som er tilpasset v\u00e5rt moderne liv, sier Wollen til NRK. \r\n\r\nHun mener man ikke skal v\u00e6re s\u00e5 redd for \u00e5 utforske det naturen har \u00e5 by p\u00e5 av matvarer.\r\n\r\n-- Da jeg var liten, pr\u00f8vde vi \u00e5 tygge og smake p\u00e5 alt mulig, og ingen av oss tok skade. \r\n\r\nWollen understreker at man likevel b\u00f8r v\u00e6re litt forsiktig med hva man plukker med seg, og ikke ta sjansen p\u00e5 noe man ikke vet hva er. \r\n\r\n-- Start med bl\u00e5b\u00e6r, sier Wollen. \r\n\r\n@mt:Miley Cyrus blir universitetsfag\r\n@txt:Miley Cyrus f\u00e5r denne sommeren sitt eget universitetsfag, skriver Huffington Post (LINK). Skidmore College i New York tilbyr n\u00e5 kurset \u00abThe Sociology of Miley Cyrus: Race, Class, Gender and Media\u00bb til interesserte studenter. \r\n\r\nProfessor Carolyn Chernoff  sier hun vil fokusere p\u00e5 emner som kj\u00f8nn, rase, klasse, ber\u00f8mmelse og makt. Ideen fikk hun etter \u00e5 ha undervist i et kurs om ungdomskultur som blant annet tok for seg en video der Cyrus twerket p\u00e5 MTV Video Music Awards. \r\n\r\nAndre kjendiser som har f\u00e5tt egne universitetsfag dedikert til seg er Beyonce, Bruce Springsteen og Lady Gaga. I Norge kan man blant andre studere Tupac Shakur og Bob Dylan. \r\n\r\n@mt:SATS-kunder f\u00e5r trene ved SiO Athletica\r\n@txt:Tidligere denne uken skrev Universitas at Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus (SiO) kj\u00f8per SATS Vulkan (LINK?). \r\n\r\n-- Gamle SATS-kunder vil kunne overf\u00f8re medlemsskapet sitt til Athletica Vulkan, sier Magnus Nystrand, styreleder i SiO, til Osloby (LINK).\r\n\r\nIf\u00f8lge Nystrand vil medlemmene p\u00e5 SATS Vulkan kunne trene p\u00e5 SiOs sentre allerede fra fredag 2. mai. \r\n\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>i.e.gipling@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18572\/json\/"},{"prodsak_id":"18598","arbeidstittel":"15 NETT Deb kronikk Wikned","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"0","tekst":"@tit:Presterollen har fortsatt legitimitet\r\n@ing: Martin Aasens manglende evne til \u00e5 se legitimitet hos presterollen i dag, er problematisk, mener stud.theol Geir Wiknes, og svarer p\u00e5 forrige ukes kronikk. \r\n@bl: Stud.theol Geir Wiknes, Det teologiske Fakultet, Universitetet i Oslo\r\n\r\n@temaord:Prestedebatten\r\n\r\n@txt:Det fascinerer meg at en mastergradsstudent i historie er s\u00e5 komplett historiel\u00f8s som det Aasen viser oss i sitt Universitasinnlegg forrige uke med tittelen \u00abPrestene har utspilt sin rolle\u00bb. For \u00f8vrig er det en p\u00e5stand som de fleste vil ha sm\u00e5 problemer med \u00e5 tilbakevise. Men saken Aasen reiser, vil jeg pr\u00f8ve \u00e5 kommentere. \r\n\r\nAasen tar tak i et historisk faktum som prof.dr.theol Hallgeir Elstad presenterte i en reportasje om rekrutteringen til cand.theol-programmet for kort tid siden. Elstads poengtering g\u00e5r ut p\u00e5 at som kongens embetsmenn etter reformasjonen, var presteskapet statsforvaltningens forlengede arm ut til folket p\u00e5 de (fleste) steder hvor annen offentlig forvaltning var representert. Dette innebar at en rekke statlige oppgaver ble tillagt presten, og \u00abPresten\u00bb var i lang tid en egen institusjon i Danmark-Norge. S\u00e5 langt, s\u00e5 godt. Lite kontroversielt. Men s\u00e5 kr\u00f8ller det seg for historiestudenten. \r\n\r\nDet er langt fra 300-tallet, via reformasjonen, til Norge anno 2014. Hvorfor Aasen har behov for \u00e5 trekke linjen helt tilbake til 300-tallet m\u00e5 han selv svare for, svaret synes ikke innlysende. Aasen har muligens lest mye om Romerriket, men det burde v\u00e6re un\u00f8dvendig \u00e5 si at det er f\u00e5 fellestrekk mellom da og n\u00e5 n\u00e5r det gjelder tros- og livssynsut\u00f8velse, statsmakt, privat- og familieliv, og s\u00e5 videre. Men konklusjonen for Aasen blir et s\u00f8rgelig sammensurium av styringsmodeller for det Romerske imperium (staten) og regioner, samt en parallelltenkning til kirkelige organer og kirkemakt. Videre ser det ut til at det for historikeren blir vanskelig \u00e5 se fellestrekkene mellom da og n\u00e5 (heldigvis), og at det nettopp av den grunn ikke finnes legitimitet i teologisk kompetanse og ledelse. \r\n\r\nAvslutningsvis \u00f8nsker jeg \u00e5 peke p\u00e5 et par skrikende svakheter med Aasens kompetanse p\u00e5 religion og samfunn. Det f\u00f8lgende sitatet er hentet fra Aasens kronikk: \r\n\r\n\u00abVi er blitt individualister som vil dyrke v\u00e5r egen forst\u00e5else av omverdenen, og det kan godt gjelde religion ogs\u00e5. I stor grad har sosiale normer n\u00e5 tatt over for presteskapets muligheter til \u00e5 ford\u00f8mme og innlemme i det gode selskap, og vi har i tillegg f\u00e5tt muligheten til \u00e5 feire viktige overgangsriter i regi av staten fremfor kirka.\u00bb\r\n\r\nF\u00f8rst kan jeg kort nevne \u00abSt\u00e5lsettutvalget\u00bb og rapporten utvalget kom med i fjor. Dets forst\u00e5else og tolkning av religion og dens plass i samfunnet har historiker Aasen \u00e5penbart overh\u00f8rt. Selv om Solbergs regjering har lagt hele rapporten til side, vil jeg anbefale \u00e5 ta en titt p\u00e5 de sentrale temaene i dette omfattende arbeidet. \r\n\r\nDernest er det Aasens h\u00e5ndteringen av menneskers behov for- og omgang med livs- og d\u00f8dsritualer jeg reagerer p\u00e5. Jeg regner med flere ser hans kvasi-kommunistiske stats-seremonier som et skritt i gal retning. Vi er mennesker med ulike m\u00e5ter \u00e5 ordne livene v\u00e5re p\u00e5. I Norge er Den norske kirke det stedet som flest mennesker holder ritualene innenfor. Det er ikke en hvilepute for noen, men ett faktum. Kompetente prester, kateketer, diakoner, musikere, administrativt ansatte og ikke minst frivillige, s\u00f8rger for at d\u00e5psbarn med familier, konfirmanter, brudepar, s\u00f8rgende og alle andre, m\u00f8tes og behandles med omtanke, interesse og spisskompetanse. \r\n\r\nAasens manglende evne til \u00e5 se legitimitet hos presterollen i dag, er kun hans eget problem. Han gj\u00f8r nemlig ikke en gyldig bruk at historien i sitt innlegg. Det er mange m\u00e5ter \u00e5 legitimere presterollen og \u0096kompetansen p\u00e5 i dag. Jeg vil p\u00e5st\u00e5 at presterollen har legitimitet s\u00e5 lenge mennesker har nytte, glede og bruk for prestens kompetanse. \r\n\r\n@sitat: Jeg vil p\u00e5st\u00e5 at presterollen har legitimitet s\u00e5 lenge mennesker har nytte, glede og bruk for prestens kompetanse.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18598\/json\/"},{"prodsak_id":"18599","arbeidstittel":"15 NETT atlantis","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"3","tekst":"@tit:Atlantis \u00abfrikjent\u00bb av Kunnskapsdepartementet\r\n@ing:Etter over ett \u00e5rs tilsyn har departementet konkludert med at utbyttet fra Atlantis medisinske ikke er lovstridig.\r\n@txt: -- Departementet foretatt en helhetsvurdering av det regnskapsmaterialet og de redegj\u00f8relser Atlantis har gitt. Samlet sett kan departementet ikke sl\u00e5 fast at egenbetaling ikke har kommet studentene ved Atlantis til gode i perioden 2008-2013, skriver avdelingsdirekt\u00f8r Lars Vasbotten i Kunnskapsdepartemtet (KD) i en epost til Universitas.\r\nHelt siden september 2012 har Atlantis medisinske h\u00f8gskole v\u00e6rt i departementets s\u00f8kelys. Det skjedde etter at Universitas kunne avsl\u00f8re at skolens eier hadde tatt ut 11,6 millioner i utbytte i perioden 2007 til 2011. I Universitets- og h\u00f8yskolelovens \u00a7 7-1 st\u00e5r det at penger studenter betaler til private h\u00f8yskoler skal komme studentene til gode. KD krevde derfor at Atlantis skulle bevise at utbyttet hadde kommet studentene til gode. Det ble starten p\u00e5 en lang prosess, der KD gjentatte ganger opplevde at de ikke fikk tilstrekkelig dokumentasjon fra h\u00f8yskolen. Atlantis hevdet p\u00e5 sin side at departementet ikke hadde noe grunnlag for sitt tilsyn. I februar valgte imidlertid h\u00f8yskolen \u00e5 gi KD opplysningene de \u00f8nsket, og KD har n\u00e5 sl\u00e5tt seg til ro med Atlantis\u0092 redegj\u00f8relse. \r\n@mt:-- Mye negativ oppmerksomhet\r\n@txt:-- Vi har hele tiden v\u00e6rt trygge p\u00e5 at vi har handlet i tr\u00e5d med gjeldende lover og regler, og derfor kom ikke KDs beslutning som en overraskelse. Men det er sv\u00e6rt gledelig at departementet n\u00e5 har konkludert og at vi kan legge denne saken bak oss, skriver H\u00f8gskoledirekt\u00f8r Tomm-Espen Str\u00f8m i en epost til Universitas. \r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- Hvordan synes du KD har behandlet saken? &lt;\/i&gt;\r\n-- Saken har p\u00e5g\u00e5tt over lang tid og f\u00e5tt mye negativ medieoppmerksomhet. Det har v\u00e6rt uheldig p\u00e5 flere m\u00e5ter, og har blant annet skapt en del un\u00f8dvendig st\u00f8y og usikkerhet blant v\u00e5re studenter og ansatte. Utover det \u00f8nsker jeg ikke \u00e5 kommentere KDs h\u00e5ndtering av saken, skriver Str\u00f8m. \r\nBILDELINK: http:\/\/static.universitas.no\/bilder\/nett\/17_NYH_nyhatlantis_03_HG.jpg\r\n@bl:Geir Molnes \u0095 Helle Gannestad (arkivfoto)","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18599\/json\/"},{"prodsak_id":"18612","arbeidstittel":"NETT Rotter Domus Nova","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:Rotter p\u00e5 Domus Nova\r\n@ing:Tirsdag fikk ansatte ved Det juridiske fakultet beskjed om spor av rotter i Domus Nova-bygningen. Lesesalene blir forel\u00f8pig ikke stengt, men Eiendomsavdelingen er ikke ferdig med unders\u00f8kelsene.\r\n\r\n@bt:\r\n\r\n@bl:Petter Fl\u00f8ttum\r\n\r\n\r\n@txt:-- Da jeg fikk beskjed, syntes jeg det var ubehagelig. Jeg antar at samtlige studenter deler den oppfatningen, sier Hanne Hjemdal, leder for Juridisk studentutvalg (JSU).\r\n\r\nHun fikk vite om rottene tirsdag formiddag. Onsdag morgen hadde studentutvalget et m\u00f8te med blant andre studiedekanen og administrasjonen. \r\nHjemdal forteller at de fikk beskjed om \u00e5 holde tett om problemet til etter onsdagens m\u00f8te.\r\n\r\n@mt:Ga kun beskjed til ansatte\r\n\r\n@txt:Tirsdag ble det sendt ut en e-post til de vitenskapelig ansatte ved fakultetet, med beskjed om at \u00abdet er funnet spor av rotter i Domus Nova, i alle etasjer opp til og med 6. etasje. Det er ikke usannsynlig at hele bygget er ber\u00f8rt.\u00bb\r\nFlere jusstudenter Universitas har v\u00e6rt i kontakt med, sier at de ikke har f\u00e5tt noen beskjed om skadedyrene.\r\n\r\nI e-posten st\u00e5r det videre at \u00abDet blir satt ut feller og lagt ut gift. Flere tiltak kan bli aktuelt \u00e5 vurdere dersom befaring tilsier det.\u00bb\r\n\r\n@mt:-- Det lukter rotter\r\n@txt:-- V\u00e5r vurdering forel\u00f8pig er at vi ikke vil stenge bygget, men vi er enn\u00e5 ikke ferdig med unders\u00f8kelsene, forteller drifts- og vedlikeholdsdirekt\u00f8r i Eiendomsavdelingen, \u00c5ke Appelqvist.\r\n\r\n-- Rottene ble oppdaget i forrige uke. Det lukter rotter, og vi har sett dem, sier Appelqvist videre.\r\n\r\nI forrige uke hadde de sitt f\u00f8rste m\u00f8te med Juridisk fakultet og driftsavdelingen. Siden da har de satt ut feller for \u00e5 f\u00e5 has p\u00e5 rottene.\r\n\r\nBygget eies av eiendomsselskapet Aberdeen Property Investors AS. Appelqvist forteller at de vil snakke med eierne for \u00e5 komme frem til en permanent l\u00f8sning p\u00e5 problemet.\r\n\r\n@mt:-- Bader ikke i rotter\r\n\r\n@txt:Det har s\u00e5 langt blitt sett to rotter, i tillegg til at \u00e9n har blitt funnet i en felle.\r\n\r\n-- Det kryr ikke og vi bader ikke i rotter p\u00e5 Nova, men de har blitt oppdaget, sier Hanne Hjemdal i JSU.\r\n\r\nHun forteller at Domus Nova ligger over et stort kloakkr\u00f8r, og at det har blitt spekulert i om dette kan v\u00e6re grunnen til at de sliter med en del rotter i omr\u00e5det.\r\n\r\n@mt:Frykter stengte lesesaler\r\n\r\n@txt:Hjemdal synes det er et uheldig tidspunkt for jussrotter, n\u00e5 i eksamenstiden. Fakultetet stenger flere lesesaler for \u00e5 avholde eksamen, mens lesesalen p\u00e5 Domus Nova er \u00e9n av de som holdes \u00e5pen.\r\n\r\n-- Det kan bli vanskelig \u00e5 finne seg sted \u00e5 lese. Jeg h\u00e5per ikke det p\u00e5virker eksamensavvikling, men det er heldigvis ingenting som tyder p\u00e5 at det skjer, sier hun.\r\n\r\n@sitat:Vi bader ikke i rotter p\u00e5 Nova, men de har blitt oppdaget.\r\n\r\n@sitatbyline:Hanne Hjemdal, leder for Juridisk studentutvalg\r\n\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>petter.flottum@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18612\/json\/"},{"prodsak_id":"18613","arbeidstittel":"16 NETT leserbrev Aasen","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"2","tekst":"@tit:En historiel\u00f8s historiestudents svar\r\n@bl:Martin Aasen, mastergradstudent, historie\r\n\r\n@temaord:Prestedebatten\r\n@ing:Kirka b\u00f8r revurdere sin stilling om den \u00f8nsker en ny \u00f8kning, mener historiestudent Martin Aasen.\r\n@txt:En djerv \u00e5pning fra Geir Wiknes i sitt svar til meg \u0096 den typen djerve svar den opprinnelige artikkelen s\u00e5 s\u00e5rt manglet \u0096 og sjelden har en floskel kommet mer naturlig enn n\u00e5r man kaller en historiestudent historiel\u00f8s, men den er dessverre like billig og feilsl\u00e5tt som Wiknes\u0092 \u00f8vrige argumentasjon.\r\n\r\n@mt:Autoritet gjennom kontakt\r\n@txt:La g\u00e5 \u0096 Romerriket har skint litt vel gjennom i mitt svar, og det er definitivt forskjell p\u00e5 da og n\u00e5. Er det dog ikke slik at presteskapet f\u00e5r sin relevans i samfunnet nettopp gjennom sin kontakt med det? En del av lokaladministrasjonen eller ei, kontakt med og autoritet utledet fra lokalsamfunnet m\u00e5 nesten en prest ha, om han skal ha noe h\u00e5p om \u00e5 n\u00e5 samfunnet. Noe som fors\u00f8ksvis var hovedargumentet mitt i foreg\u00e5ende innlegg. Tilbakevisningen skal v\u00e6re lite problematisk, men jeg kan ikke se at den har forekommet.\r\n\r\n\u00abEt s\u00f8rgelig sammensurium av styringsmodeller for det Romerske imperium (staten) og regioner, samt en parallelltenkning til kirkelige organer og kirkemakt\u00bb, skriver han. Snarere fors\u00f8kte jeg \u00e5 komme inn p\u00e5 behovet for \u00e5 forholde seg til de reelle makthaverne. Kan man ikke kommunisere med dem, og lar dem dominere seg, s\u00e5 er man ei heller den \u00f8verste myndighet i alminnelige folks liv. Kompetansen innen kirka er det s\u00e5klart intet \u00e5 si p\u00e5, og har heller ikke noe \u00e5 si i denne situasjonen.\r\n\r\n@mt:\u00d8kt individualisme\r\n@txt:Nok historie - \u00abJeg regner med flere ser hans kvasi-kommunistiske statsseremonier som et skritt i gal retning\u00bb. Et kjedelig argument, og dessverre meget r\u00f8pende for st\u00e5stedet dette kommer fra.\r\n\r\nEn rask kikk p\u00e5 Statistisk sentralbyr\u00e5 (SSB) vil for eksempel avsl\u00f8re at kurvene for antall borgerlige og kirkelige ekteskap n\u00e6rmer seg hverandre, og \u00e5 simpelthen kalle det \u00abet skritt i gal retning\u00bb vil neppe overbevise noen andre enn utsagnets opphav. Interessant nok avsl\u00f8rer SSB at langt flere gifter seg utenlands \u0096 jeg velger \u00e5 tolke dette som et uttrykk for individualisme fremfor st\u00f8rre teologisk kompetanse utenlands.\r\n\r\nSom det p\u00e5pekes, hadde jeg alts\u00e5 ikke overh\u00f8rt St\u00e5lsettutvalgets rapport. Etter \u00e5 ha raskt satt meg inn i den \u0096 tilgi meg for \u00e5 ha basert meg utelukkende p\u00e5 det f\u00f8rste kapittelet \u0096 s\u00e5 ser jeg intet jeg har skrevet imot, og langt mindre om prestens interaksjon med lokalsamfunnet. Men jeg m\u00e5 gjerne motsies.\r\n\r\n@mt:Nyttige str\u00e5menn\r\n@txt:Derimot har Wiknes absolutt rett i at ulike mennesker ordner livene sine ulikt. Jeg har dermed ikke lagt opp til at den organiserte kirke b\u00f8r legges ned, eller at den er inkompetent i sin utf\u00f8relse av ritene. Ikke har jeg sagt at kirka ikke eier omtenksomme geistlige, disse utsagnene b\u00e6rer dessverre preg av \u00e5 v\u00e6re str\u00e5menn.\r\n\r\nSnarere ville jeg bare p\u00e5peke at kirka b\u00f8r revurdere sin stilling, om den \u00f8nsker en ny \u00f8kning. Ikke minst \u00f8nsket jeg fors\u00f8ksvis \u00e5 besvare sp\u00f8rsm\u00e5let gitt i den opprinnelige artikkelen \u0096 hvorfor utdanner ikke flere seg innen teologien \u0096 som ingen spurte s\u00e5 ut til \u00e5 ha noe godt svar p\u00e5 utover spekulasjoner om kjedsommelighet eller d\u00e5rlig \u00f8konomisk utbytte kontra yrkesfag.\r\n\r\nWiknes avslutter med en sterk p\u00e5stand \u0096 men som likevel er \u00e5pen for ei fallgruve. Hva skjer n\u00e5r f\u00e6rre har nytte av prestens kompetanse i dens religi\u00f8se setting?\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18613\/json\/"},{"prodsak_id":"18617","arbeidstittel":"NETT Uka oppsummert","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"5","tekst":"@tit:Uka oppsummert\r\n\r\n@ing:I USA saks\u00f8kes en veileder for \u00e5 ha v\u00e6rt besatt av en students bondageporno-fortid, mens i Norge starter en tidligere Dagen-redakt\u00f8r opp et ikke-godkjent kristen-\\\\\\\"universitet\\\\\\\" for \u00e5 \u00abbringe Gud inn i h\u00f8yere udanning.\u00bb\r\n\r\n@bl:Petter Fl\u00f8ttum\r\n\r\n@mt:Starter \u00abuniversitet\u00bb uten godkjennelse og med kun \u00e9n s\u00f8ker\r\n\r\n@txt:Ringrevene Hans Bratterud og Finn Jarle S\u00e6le er med p\u00e5 \u00e5 starte opp det kristne New World University, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22/">\\\\\\\"</a> <span class="webkit-html-attribute-name">http:\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">www.dagen.no\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">2014\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">05\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">07\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">samfunn\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">kristenliv\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">universitet\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">rollag\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">239924\\\\\\\"</span>&gt;</span> skriver avisa Dagen.&lt;\/a&gt;\r\n\r\nS\u00e5fremt det blir godkjent, selvsagt. De har enn\u00e5 ikke s\u00f8kt offentlig godkjennelse for utdanningen, noe de egentlig ikke tror de kommer til \u00e5 f\u00e5. \r\n\r\n\r\nM\u00e5let er \u00e5 \u00abbringe Gud inn igjen i h\u00f8yere utdanning ved \u00e5 arbeide for \u00e5 bygge opp en utdanningsinstitusjon med h\u00f8y akademisk standard kombinert med usvikelig troskap mot den Gud som er \u00e5penbart i Bibelen.\u00bb\r\n\r\nFinn Jarle S\u00e6le forteller til Dagen at de skal v\u00e6re en motvekt fordi det \u00abligger en kraftig nyreligi\u00f8s sekularisme i moderne universitetsutdannelse.\u00bb \r\n\r\nS\u00e5 langt har de kun \u00e9n s\u00f8ker, men det bekymrer ikke S\u00e6le.\r\n-- En student som l\u00e6rer noe riktig, er bedre enn 40.000 studenter som l\u00e6rer noe feil, sier s\u00e6le til Dagen.\r\n\r\nUtdanningen vil f\u00f8rst og fremst finansieres av studentene selv. \r\n\u0096 \u00c5 bli \u00f8konomisk uavhengig tror vi kan v\u00e6re nyttig i det sosialistiske Norge, sier S\u00e6le til Dagen.\r\n\r\n\u00abUniversitetet\u00bb har valgt \u00e5 g\u00e5 for det engelske navnet New World University, fordi de ikke har lov til \u00e5 kalle seg universitet. \r\n\u0096 Derfor trikser vi med ballen, slik en gj\u00f8r i alt fotballspill, sier S\u00e6le.\r\n\r\n\r\n@mt:Student mener veilederen var besatt av hennes bondageporno-fortid \u0096 saks\u00f8ker for \u00e9n million dollar\r\n\r\n@txt:En amerikansk student saks\u00f8ker n\u00e5 veilederen sin for \u00e9n million dollar, fordi den tidligere Portland State University-studenten, ogs\u00e5 en tidligere BDSM-modell, mener veilederen var for opptattt av hennes mer erotiske fortid, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22/">\\\\\\\"</a> <span class="webkit-html-attribute-name">http:\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">www.oregonlive.com\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">education\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">index.ssf\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">2014\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">05\</span>/<span class="webkit-html-attribute-name">student_lawsuit_says_portland.html\\\\\\\"</span>&gt;</span> skriver Gawker.com.&lt;\/a&gt; \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>I s\u00f8ksm\u00e5let trekkes motsetningen mellom \u00abet fakultetsmedlems legitime, akademiske engasjement for seksuelle emner\u00bb og \u00abupassende, seksuelle temaer \u00e5 diskutere med en student.\u00bb&lt;\/b&gt;\r\n\r\nStudenten og veilederen ble kjent med hverandre og begynte \u00e5 jobbe sammen da studenten tok professorens fag i feministisk litteratur og maktens erotikk.\r\n\r\nStudenten fortalte veilederen sin at hun tidligere hadde v\u00e6rt bondagemodell. Veilederen skal s\u00e5 i l\u00f8pet av de tre neste \u00e5rene ha brukt sin maktposisjon til \u00e5 presse til seg pornografiske bilder av studenten. Studenten skal i tillegg ha fortalt at hun tidligere hadde blitt misbrukt av en av sine l\u00e6rere. Veilederen skal s\u00e5 ha presset henne for flere intime detaljer og oppfordret henne til \u00e5 forske p\u00e5 seksuelt misbruk. \r\n\r\nDet hele skal ha n\u00e5dd toppen da studenten endte med \u00e5 f\u00f8le seg presset til \u00e5 se en pornodokumentar med veilederen og mannen hennes.\r\n\r\nDa studenten ba om \u00e5 f\u00e5 bytte veileder, skal hun ha blitt anklaget for plagiat og d\u00e5rlig arbeid. Det siste faget studenten hadde veilederen i, skal ha v\u00e6rt et om retten til privatliv.\r\n\r\n\r\n@mt:Vi er mest f\u00f8lsomme p\u00e5 ettermiddagen\r\n\r\n@txt:Har du alltid ment at forelesningene starter for tidlig, fordi du er mest skjerpet p\u00e5 ettermiddagen? Ikke? Vel, n\u00e5 har i alle fall s\u00f8r-koreanske forskere funnet ut at sansene dine sannsynligvis er mer skjerpet klokka 18.00 enn klokka 09.00, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22http////www.forskning.no//artikler//2014//mai//389950///////%22">\\\\\\\"http:\/\/www.forskning.no\/artikler\/2014\/mai\/389950\\\\\\\"</a>&gt;</span> skriver Forskning.no&lt;\/a&gt;\r\n\r\nForskere ved Yeungnam-universitetet i S\u00f8r-Korea ga fors\u00f8kspersoner st\u00f8t klokka 09.00, 13.00 og 18.00. Jo senere p\u00e5 dagen st\u00f8tene ble gitt, jo lavere var terskelen for \u00e5 oppdage dem, viste det seg.\r\n\r\nFors\u00f8kspersonene skulle ogs\u00e5 f\u00f8le etter hvor liten avstand det m\u00e5tte v\u00e6re mellom to punkter p\u00e5 huden, f\u00f8r de trodde det var kun ett punkt. Ogs\u00e5 her viste det seg at de var mest f\u00f8lsomme p\u00e5 ettermiddagen.\r\n\r\nS\u00e5 neste gang du er p\u00e5 en forelesning tidlig p\u00e5 morgenen hvor alt g\u00e5r s\u00e5 treigt at du ikke lenger f\u00f8ler at du lever, s\u00e5 er det kanskje ikke foreleseren sin skyld.\r\n\r\n@mt:Studenter demonstrerer mot UiBs fossile fl\u00f8rt\r\n\r\n@txt:Det er ikke bare Dorje Shugden-tilbedende, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22http////universitas.no//kultur//59461//demonstrerer-mot-dalai-lama///////////////////////////////%22">\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\"http:\/\/universitas.no\/kultur\/59461\/demonstrerer-mot-dalai-lama\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\"</a>&gt;</span> Dalai Lama-kritiske buddhister &lt;\/a&gt; som protesterer for tiden. \r\nI Bergen demonstrerer studenter mot Universitetet i Bergens fossile forskning, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22http////studvest.no//nyhet//demonstrerte-mot-fossilpenger///////////////////////////////%22">\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\"http:\/\/studvest.no\/nyhet\/demonstrerte-mot-fossilpenger\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\"</a>&gt;</span> skriver Studvest.&lt;\/a&gt; \r\n\r\n\u0096 Dette er den viktigste saken som er oppe i tiden n\u00e5, og derfor er det viktig med nok folk til \u00e5 demonstrere, sier en av demonstrantene til den bergenske studentavisa.\r\n\r\nDemnostrasjonen ble arrangert av Fremtiden i v\u00e5re hender, men det var ogs\u00e5 andre tilstede, sier Fremtiden i v\u00e5re hender selv.\r\n\r\n\u0096 Vi h\u00e5pet jo p\u00e5 s\u00e5 mange som mulig, og i dag s\u00e5 jeg mange fjes som ikke er tilknyttet Fremtiden i v\u00e5re hender, s\u00e5 det betyr at vi har n\u00e5dd bredt ut, sier en student som er med i Fremtiden i v\u00e5re hender.\r\n\r\nI tillegg til \u00e5 demonstrere, har de ogs\u00e5 skrevet brev til rektor Dag Rune Olsen.\r\n\r\nBergensstudentene er ikke alene om \u00e5 v\u00e6re skeptiske til akademias oljefl\u00f8rt. De har tidligere f\u00e5tt st\u00f8tte av flere professorer, <span class="webkit-html-tag">&lt;a <span class="webkit-html-attribute-name">href</span>=<a class="webkit-html-attribute-value webkit-html-external-link" target="_blank" href="http://%22http////universitas.no//kommentar//58976//av-olje-er-du-kommet/////////%22">\\\\\\\"http:\/\/universitas.no\/kommentar\/58976\/av-olje-er-du-kommet\/\\\\\\\"</a>&gt;</span> og ogs\u00e5 her i Universitas &lt;\/a&gt; er det tidligere blitt uttrykket skepsis til b\u00e5nd mellom akademia og olje.\r\n\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>petter.flottum@universitas.no&lt;\/i&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18617\/json\/"},{"prodsak_id":"18675","arbeidstittel":"NETT Arbeidsutvalget","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"5","tekst":"@tit:Hun er den nye Studentparlament-lederen av SP UiO\r\n\r\n@ing: -- Jeg \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re en tydelig og synlig leder, sier nyvalgt leder, Marianne Anden\u00e6s. Les om de fem som skal tale universitetsstudentenes sak det neste \u00e5ret.\r\n\r\n@bt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Godt forberedt:&lt;\/b&gt; Marianne Anden\u00e6s \u00f8nsker \u00e5 inkludere alle som leder av Arbeidsutvalget.\r\n\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\n\r\n@txt:I dag ble det kjent hvem som skal representere studentene i Studentparlamentet ved UiOs arbeidsutvalg i perioden 2014\/2015.\r\n\r\n-- Jeg er en inkluderende leder, og vil fremme en samlet studentmasse, sier nyvalgt leder Marianne Anden\u00e6s (24) til Universitas. \r\n\r\nAnden\u00e6s representerer Sosialdemokratene, og studerer til vanlig statsvitenskap.\r\nHun mener det er viktig \u00e5 v\u00e6re godt forberedt n\u00e5r man skal ta fatt p\u00e5 oppgavene vervet inneb\u00e6rer. \r\n\r\n-- Jeg tror det er viktig \u00e5 finne ett godt hovedargument n\u00e5r vi jobber med en sak, og bygge opp en god argumentasjon rundt det. Det vil ogs\u00e5 v\u00e6re viktig \u00e5 finne naturlige og gode samarbeidspartnere, sier Anden\u00e6s. \r\n\r\n@mt:Disse fem er valgt inn i Arbeidsutvalget:\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Leder: Marianne Anden\u00e6s (24)&lt;\/b&gt;\r\n@txt:Studerer statsvitenskap. Representerer Sosialdemokratene.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitetsstyrerepresentant: Daniel Sandbakken Nilsen (24)&lt;\/b&gt;\r\n@txt:Studerer spesialpedagogikk. Representerer Venstrealliansen.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitetsstyrerepresentant: Tina Alv\u00e6r (29)&lt;\/b&gt;\r\n@txt:Studerer samfunns\u00f8konomi. Representerer Bl\u00e5 liste.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Studie- og l\u00e6ringsmilj\u00f8ansvarlig: Runar B. M\u00e6land (25)&lt;\/b&gt;\r\n@txt:Studerer filosofi. Representerer Liberal Liste.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Informasjonsansvarlig: Torgeir Lebesbye (26)&lt;\/b&gt;\r\n@txt:Studerer informatikk. Representerer Realistlista.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Universitas kommer tilbake med mer senere.&lt;\/i&gt;\r\n\r\n@fakta: <span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Arbeidsutvalget ved Studentparlamentet, UiO&lt;\/b&gt;\r\n# Best\u00e5r av fem valgte studentrepresentanter som jobber p\u00e5 heltid for \u00e5 sikre studentenes rettigheter ved Universitetet i Oslo.\r\n\r\n# Velges for ett \u00e5r av gangen.\r\n\r\n# Representerer studentene i en rekke utvalg og komiteer, blant annet Universitetsstyret, L\u00e6ringsmilj\u00f8utvalget og Forskningskomiteen. \r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>i.e.gipling@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18675\/json\/"},{"prodsak_id":"18676","arbeidstittel":"17 NETT Professor st\u00f8tter narkod\u00f8mt iraner","mappe":"nett","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@tit:-- Vi diskuterer om man b\u00f8r ha oppholdstillatelse f\u00f8r man f\u00e5r v\u00e6re med i menneskerettighetsorganisasjonen\r\n\r\n@ing:VG: Professor vitnet til fordel for innvandrer som var narkod\u00f8mt menneskerettighetsaktivist. Professoren: -- Jeg svarte kun p\u00e5 om han ville v\u00e6re i fare ved tvangsretur til hjemlandet sitt.\r\n\r\n@bt:\r\n\r\n\r\n@bl:Are W. Sandvik\r\n\r\n\r\n@txt:VG skriver i dag (HENVISNING TIL (http:\/\/www.vg.no\/nyheter\/innenriks\/udi\/narkodoemt-ble-aktivist-faar-bli-i-norge\/a\/10123484\/ HER) om en innvandrer som, etter \u00e5 ha sonet fire \u00e5r i Norge for narkotikakriminalitet, skulle kastes ut av landet, men som ble menneskerettighetsaktivist og fikk bli i stedet. \r\n\r\nI en egen sak skriver VG videre (HENVISNING TIL http:\/\/www.vg.no\/nyheter\/innenriks\/udi\/professor-roser-innsatsen-til-narkodoemt\/a\/10123487\/) at mannen skal ha f\u00e5tt st\u00f8tte fra en anerkjent professor. Professoren var med \u00e5 stifte menneskerettighetsorganisasjonen med mannen, og vitnet til fordel for den straffed\u00f8mte da han saks\u00f8kte staten.\r\n\r\n@mt:Mot hensikten\r\n\r\n@txt:-- For det f\u00f8rste er vi helt imot at noen bruker aktiviteter for \u00e5 f\u00e5 opphold i Norge. Det er mot hensikten v\u00e5r, sier den Oslo-baserte professoren til Universitas\r\n\r\nHan forteller videre at de p\u00e5 flere m\u00f8ter har diskutert at det skal v\u00e6re en betingelse at medlemmene av slike menneskerettighetsorganisasjoner b\u00f8r ha oppholdstillatelse f\u00f8r de blir medlemmer, s\u00e5 de ikke blir med for \u00e5 misbruke systemet.\r\n\r\n-- Men vi har ingen mulighet til \u00e5 sjekke bakgrunnen til folk. Vi baserer oss p\u00e5 det personene gj\u00f8r over tid, sier professoren.\r\n\r\n@mt:Ukjent fortid\r\n\r\n@txt:Den narkotikad\u00f8mte og professoren skal ha vokst opp i samme land, og de skal if\u00f8lge den d\u00f8mte mannen ha kjent hverandre sv\u00e6rt lenge. Professoren sier til VG at han m\u00f8tte den straffed\u00f8mte f\u00f8rste gang for fire \u00e5r siden, og ikke kjente mannens narkotika-fortid.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Ville dere i styret til denne menneskerettighetsorganisasjonen ha stemt inn mannen som leder hvis dere visste om mannens fortid med narkotikadom og lange kamp for oppholdstillatelse?&lt;\/i&gt;\r\n\r\n-- Om vi hadde f\u00e5tt den informasjonen, og skulle ha valgt leder, ville nok ikke vedkommende ha blitt valgt av gruppa, nei, sier professoren.\r\n\r\nVG skriver at professoren vitnet for den narkod\u00f8mte da mannen saks\u00f8kte staten. Selv sier professoren at han kun svarte p\u00e5 et sp\u00f8rsm\u00e5l.\r\n\r\n-- Jeg svarte kun p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om vedkommende ville v\u00e6rt i fare ved tvangsretur til hjemlandet sitt.\r\n\r\nMenneskerettighetsorganisasjonen er en liten, lokal organisasjon i Oslo, og har n\u00e5 skiftet navn.\r\n\r\n@txt:arews@universitas.no\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18676\/json\/"},{"prodsak_id":"18578","arbeidstittel":"15 Min studietid Arne Scheie","mappe":"minstudietid","produsert":"8","version_no":"10","tekst":"@txt:Min Studietid\r\n\r\n@txt:Fra l\u00e6rer til legende\r\n\r\n@txt:HVEM: \tArne Scheie\r\n\r\nSTUDERTE: \tCand.mag. med grunnfag i statsvitenskap og mellomfag i historie og norsk\r\n\r\nN\u00c5R: \t1966--1971\r\n\r\nAKTUELL MED: \tPensjonert sportskommentator\r\n\r\n@txt:-- Jeg finansierte mye av studiene med inntekter fra en jobb p\u00e5 Amerikalinjen. Vinteren 1966 var jeg pikkolo p\u00e5 \u00abMS Oslofjord\u00bb, og gener\u00f8se amerikanere ga meg enorme mengder tips.\r\n\r\nMed paraplyen over hodet og karrierens f\u00f8rste l\u00e5rstrekk har Arne Scheie nettopp entret en liten kaf\u00e9. Utenfor vinduet fosser regnet ned over en gr\u00e5 morgen i Karl Johan. Sportsbaren i hovedgata \u00e5pner ikke f\u00f8r om fem minutter, og de ansatte gj\u00f8r ingen unntak, selv for kommentatorkjendiser.\r\n\r\n-- Jeg dro egentlig ikke ut for \u00e5 tjene penger, men da vi kom til New York, fikk jeg tilbud om \u00e5 jobbe p\u00e5 tre nye cruise. Turen til Karibien, S\u00f8r-Amerika og Middelhavet finansierte ogs\u00e5 mitt f\u00f8rste fotball-VM, sier Scheie med kommentatorstemmen i behold.\r\n\r\nDa han returnerte til Norge, gledet Scheie seg til \u00e5 studere p\u00e5 Universitetet i Oslo. Han hadde tidlig en tanke om \u00e5 undervise i skolen, s\u00e5 valget falt p\u00e5 statsvitenskap. Seinere gikk han videre til mer \u00abmatnyttige\u00bb fag som norsk og historie.\r\n\r\n-- Jeg flyttet fra Skedsmo til studenthybel p\u00e5 Sogn. Etter \u00e5 ha opplevd boligmangelen i etterkrigstiden, var det stort \u00e5 f\u00e5 egen hybel. Det var en flott leilighet.\r\n\r\nHan m\u00e5 ut igjen i regnet. Fotografen er travel og vil ha bilder p\u00e5 den n\u00e5 \u00e5pne sportsbaren. Scheie trekker pusten, smiler bredt, reiser seg og g\u00e5r. Plutselig er han tilbake bak kaffekoppen og i setningen han forlot.\r\n\r\n-- Studiene handlet mest om \u00e5 ha noe \u00e5 vise til og var mer som en \u00e5tte til fem-jobb. M\u00e5let var \u00e5 bli ferdig for \u00e5 starte \u00e5 undervise. I NRK m\u00f8tte jeg seinere mange \u00abhalvstuderte r\u00f8vere\u00bb uten ordentlig eksamen, som likevel hadde endt opp i mediebransjen.\r\n\r\nOg undervise, det gjorde han. Allerede som student fikk han jobb som l\u00e6rer i Skedsmo kommune. Der m\u00f8tte han gode kolleger og hyggelige elever. L\u00e6reryrket s\u00e5 lenge ut til \u00e5 bli hans bane, men en annen interesse skulle snart f\u00e5 hovedrollen.\r\n\r\n-- Jeg var veldig fokusert p\u00e5 fagene, men det var fristende \u00e5 g\u00e5 l\u00f8s p\u00e5 fotball- og skihistorie. Det gikk rykter om de mest fotballinteresserte, s\u00e5 de likesinnede var ikke vanskelige \u00e5 finne. Vi fikk v\u00e5rt eget stambord i Frederikkekantina p\u00e5 Blindern, hvor idrett stod i fokus. Vennskapet mellom oss som satt der, er nok det jeg husker best. Like barn leker best, som det heter, sier Scheie med et nostalgisk blikk.\r\n\r\nDet er tydelig at den gl\u00f8dende idrettsgleden skapte tette b\u00e5nd.\r\n\r\n-- Gjengen rundt stambordet var opptatt av NRK fordi de viste tippekampen direkte, men i studietiden tenkte jeg ikke p\u00e5 kommentering. Den problemstillingen var fjern. I 1960 var det to-tre stykker som gikk live.\r\n\r\nH\u00f8sten 1971 fikk han likevel et vikariat i NRK, og sn\u00f8ballen begynte \u00e5 rulle. Resten er, som de sier, historie.\r\n\r\n-- Det var en helt ny verden for en ung student. Dersom studenten Arne Scheie hadde sett avskjedsvideoen min p\u00e5 NRK, ville han sagt at det var umulig. Jeg kunne ikke noe om fremstilling, redigering og lignende, men all utdannelse er en fin ballast i livet. N\u00e5 utdannes det jo studenter innen mediefag, men en m\u00e5 bare pr\u00f8ve seg -- det er bare \u00e5 st\u00e5 p\u00e5. Man kan komme langt med \u00abguts\u00bb, kvaliteter og ikke minst interesse. Folk sier jeg har peiling p\u00e5 fotball, men hvem avgj\u00f8r hvem som har peiling? Jeg er <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>interessert&lt;\/I&gt; i fotball!\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Du kommenterte lenge Tippekampen og ikke minst landskamper, som da Norge slo Brasil. Hvordan f\u00f8les det \u00e5 ha skrevet seg inn i historien du en gang studerte?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Kommentatorer kommer og g\u00e5r. Jeg har gjort s\u00e5 godt jeg kan, og h\u00e5per jeg har bidratt med noe positivt. Alle som jobber i media, f\u00e5r et snev av selvopptatthet -- s\u00e5 \u00e6rlig er jeg -- men det er viktig \u00e5 ta steget til siden og se kartet rundt seg. Og man taper aldri p\u00e5 \u00e5 v\u00e6re hyggelig mot andre, sier Scheie f\u00f8r han i kjent energisk stil legger til:\r\n\r\n-- N\u00e5r man kommer fra Skedsmo, holder man beina p\u00e5 jorda!\r\n\r\n@bl:tekst\u0003 Eirik Billings\u00f8 Elvevold \u0095 foto\u0003 Birte Nystad Magnussen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18578\/json\/"},{"prodsak_id":"18620","arbeidstittel":"16 KUL Min studietid K.Ulltveit-Moe","mappe":"minstudietid","produsert":"8","version_no":"13","tekst":"@tit:Akevittp\u00e5legg, pumps og pumpetelt\r\n\r\n@txt:HVEM:\tKaren Helene Ulltveit-Moe\r\n\r\nSTUDERTE:\tMaster i sivil\u00f8konomi, senere doktorgrad i \u00f8konomi\r\n\r\nN\u00c5R:\t1986--1991, doktorgrad i 1996\r\n\r\nAKTUELL MED:\tProfessor i \u00f8konomi ved UiO\r\n\r\n@txt:-- Jeg husker jeg bar rundt p\u00e5 tung bagasje, svett og sliten. Jeg begynte nesten \u00e5 gr\u00e5te, forteller Karen Helene Ulltveit-Moe (46).\r\n\r\nHun legger hendene for ansiktet og illustrerer tvilen hun kjente f\u00f8rste gang hun kom til Tyskland for \u00e5 studere. Til tross for spr\u00e5kkurs f\u00f8r hun startet ved Universitetet i Mannheim, ble det t\u00f8ft da Ulltveit-Moe ankom flyplassen i Frankfurt. Der var det kun tysk som gjaldt.\r\n\r\n-- Heldigvis traff jeg en snill mann som snakket engelsk. Han kj\u00f8pte togbillett til Mannheim for meg og fortalte kondukt\u00f8ren hvor jeg skulle.\r\n\r\nAt Oslo-kvinnen valgte \u00e5 studere \u00f8konomi, kaller hun et ungdomsoppr\u00f8r.\r\n\r\n-- I min familie er alle jurister, s\u00e5 deres avsl\u00f8rte preferanse var at jeg ogs\u00e5 skulle studere juss. Jeg ble familiens sorte f\u00e5r, forteller hun seri\u00f8st, men med ertende blikk.\r\n\r\nVel fremme i Mannheim kom hun i klammeri med lovens lange arm. Hun hadde rotet det til med oppholdstillatelsen og ble sendt rett tilbake til moderlandet.\r\n\r\n-- Jeg ble skjelt ut p\u00e5 politistasjonen og f\u00f8lte meg <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>s\u00e5&lt;\/I&gt; kriminell. Og i lovens forstand var jeg jo ogs\u00e5 det.\r\n\r\nHeldigvis fikk hun komme lovlig tilbake til Tyskland bare dager f\u00f8r studiestart. Noe av det f\u00f8rste hun la merke til ved universitetet, var hvor autoritetstro studentene var overfor professorene.\r\n\r\n-- Jeg husker en venn av meg sa \u00abdu\u00bb til en professor under eksamen, og da hoppet hele salen i stolen og tenkte: \u00abGud, n\u00e5 stryker han!\u00bb\r\n\r\nUlltveit-Moe var en pliktoppfyllende student, men hun husker godt de \u00e5rlige sommerfestene som de ulike studentorganisasjonene arrangerte. Norske ANSA Mannheim hadde den mest popul\u00e6re.\r\n\r\n-- Vi fikk inn vint\u00f8nner fra de lokale ving\u00e5rdene som vi serverte i enten halvliter- eller literglass. Alle nordmennene var utkledd som vikinger. Og s\u00e5 hadde vi det ingen andre hadde: akevitt.\r\n\r\nEtter noen \u00e5r var universitetet mektig lei av at studentene ble stup fulle p\u00e5 nordmennenes fest og \u00absyke\u00bb i flere dager etterp\u00e5.\r\n\r\n-- Vi fikk p\u00e5legg om \u00e5 selge langt mindre akevitt, og s\u00e5 m\u00e5tte vi betale for at R\u00f8de Kors skulle ha pumpetelt utenfor universitetets borgg\u00e5rd der festen ble holdt!\r\n\r\nEt annet \u00e5r l\u00e5nte nordmennene bunader fra Folkemuseet i Norge. De fikk streng beskjed om ikke \u00e5 rense dem, fordi de m\u00e5tte spesialrenses hjemme i Norge.\r\n\r\n-- Mange ble ganske d\u00e5rlige den kvelden, s\u00e5 pakken med bunader vi sendte tilbake til Norge, s\u00e5 ikke ut i m\u00e5neskinn, forteller Ulltveit-Moe, legger hodet i hendene og ler s\u00e5 hun hikster.\r\n\r\n-- Senere fikk vi et strengt brev fra Folkemuseet om at de ikke hadde tenkt til \u00e5 l\u00e5ne oss flere bunader i fremtiden.\r\n\r\nUlltveit-Moe har et tydelig bilde av seg selv som ung student i et av \u00e5ttitallets mest popul\u00e6re plagg: snekkerbuksa.\r\n\r\n-- Det var kjempemoderne, men ikke et veldig flatterende plagg, ler \u00f8konomiprofessoren.\r\n\r\nN\u00e5 som hun hadde egne penger, i form av studiel\u00e5n, kunne hun kj\u00f8pe de kl\u00e6rne hun ville. Og da var det s\u00e6rlig \u00e9n stor motelidenskap som vokste frem. Hun peker mot kontord\u00f8ren sin, hvor det st\u00e5r mange par sko, i flere farger, h\u00f8ye og lave. Hun har langt flere par enn kollegaene sine.\r\n\r\n-- Etter at stipendet tikket inn, kj\u00f8pte jeg alle de skoene jeg hadde lyst p\u00e5. S\u00e5 spiste jeg heller salat og ostesm\u00f8rbr\u00f8d i m\u00e5nedsvis.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18620\/json\/"},{"prodsak_id":"18450","arbeidstittel":"13magTvillinger","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"11","tekst":"@mt:Rosanna og Carina Vibe (24), grafisk kunst ved KhiO og molekyl\u00e6rbiologi ved UiO\r\n\r\n@txt:-- Vi krangler ganske mye. Men vi blir veldig fort venner igjen etterp\u00e5, sier Carina.\r\n\r\n-- Jeg tror det er fordi vi d\u00f8mmer hverandre ut ifra hva vi selv ville gjort, legger hun til.\r\n\r\nRosanna og Carina er vokst opp som nest eldst i en s\u00f8skenflokk p\u00e5 seks. De er ambassadebarn som har bodd p\u00e5 Cuba, i Costa Rica, Belgia og i Norge i l\u00f8pet av barndommen. Hele s\u00f8skenflokken er sammensveiset.\r\n\r\nFram til de var 10--12 \u00e5r, er det ofte uklart for dem hva som skjedde med hvem av dem. De har et bilde i hodet sitt av \u00e5 b\u00e5de se en hendelse utenifra og at det skjedde med dem selv.\r\n\r\n-- Da vi bodde i Costa Rica, fikk jeg -- eller en av oss -- et fl\u00e5ttbitt i regnskogen. Fl\u00e5tten m\u00e5tte fjernes ved \u00e5 brennes bort. Begge husker at det gjorde vondt.\r\n\r\nRosanna er f\u00f8dt syv minutter f\u00f8r Carina.\r\n\r\n-- Jeg har alltid sett opp til henne, og skiftet ofte mening da jeg var liten fordi Rosanna mente noe, sier Carina.\r\n\r\nBegge to har alltid likt biologi og kunst. Det var egentlig Carina som f\u00f8rst tenkte p\u00e5 \u00e5 studere noe kreativt, Rosanna bestemte seg f\u00f8rst for det litt senere. Carina endte til slutt opp med molekyl\u00e6rbiologi ved UiO.\r\n\r\n-- Jeg var usikker, jeg visste ikke om jeg ville klare \u00e5 studere kunst. Ogs\u00e5 litt fordi jeg ville gj\u00f8re noe annet enn Rosanna, sier Carina.\r\n\r\n-- Jeg tror ingen hadde sammenlignet oss, vi har ganske forskjellige uttrykk. Carina tegner lite, detaljrikt og alltid i svart\/hvitt. Jeg bruker masse farger, jobber stort og eksplosivt, sier Rosanna.\r\n\r\n@mt:Mona og Linda Pedersen (19), matematikk, informatikk og teknologi ved UiO\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Har dere alltid &lt;\/I&gt;<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>kledd dere likt?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Vi har kledd oss likt de siste sju \u00e5rene, sier Mona.\r\n\r\n-- Vi har alltid v\u00e6rt gode venner, vi har aldri \u00f8nsket \u00e5 v\u00e6re forskjellige, legger Linda til.\r\n\r\n-- Da vi var veldig sm\u00e5, pleide mamma og pappa \u00e5 kle oss i like kl\u00e6r ... med ulike farger, sier de. N\u00e5r de snakker, sier de ofte ting i kor, og de avslutter hverandres setninger.\r\n\r\nDe ble f\u00f8dt ved keisersnitt; Mona er ett minutt eldre enn Linda. Jentene g\u00e5r sammen p\u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Matematikk, informatikk og teknologi &lt;\/I&gt;ved Universitetet i Oslo og deler en studentbolig. De er \u00abenebarn\u00bb fra Bj\u00f8rkelangen, en times tid fra Oslo, og reiser ofte hjem i helgene.\r\n\r\n-- Vi har samme venner, bor sammen, vi tenker veldig likt. Vi har ikke s\u00e5nn tvillingtelepati, alts\u00e5, vi tenker bare i samme baner. Det hender vi diskuterer, men vi krangler aldri. Fordi de tenkte s\u00e5 likt, ble de p\u00e5 skolen, da de var yngre, bedt om \u00e5 velge forskjellige stiloppgaver av l\u00e6rerne. De klagde over at oppgavene deres alltid ble s\u00e5 like, til tross for at de ikke samarbeidet.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Kan dere komme p\u00e5 en ting som er forskjellig mellom dere?&lt;\/I&gt;\r\n\r\nDe tenker. Til slutt kommer Linda p\u00e5 en ting:\r\n\r\n-- Jeg er h\u00f8yrehendt, mens Mona er venstrehendt.\r\n\r\nDe studerer det samme fordi det er det begge interesserer seg for.\r\n\r\n-- Det er fint, for vi kan lese og gj\u00f8re oppgaver sammen, legger Linda til.\r\n\r\n-- Folk tuller av og til med at vi m\u00e5 finne en kj\u00e6reste vi kan dele p\u00e5, sier Mona og smiler.\r\n\r\n-- Vi har samme smak n\u00e5r det kommer til gutter ogs\u00e5, bifaller Linda.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Er det ingenting dere synes er slitsomt med \u00e5 v\u00e6re s\u00e5 like hele tiden?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Det kan v\u00e6re litt vanskelig \u00e5 kj\u00f8pe kl\u00e6r iblant, sier Linda.\r\n\r\n-- Vi kj\u00f8per jo ikke ting om de ikke har to av st\u00f8rrelsen. Og det er det jo ikke alltid de har, sier Mona.\r\n\r\n\r\n@mt:Zeid og Zaher Al-Mele (26), internasjonal markedsf\u00f8ring p\u00e5 BI og Markedsh\u00f8yskolen\r\n\r\n@txt:-- Da vi var sm\u00e5, spurte folk alltid \u00abhvem er han slemme og hvem er han snille?\u00bb. Jeg var han slemme, sier Zeid. Jeg var ikke slem, alts\u00e5, jeg var bare litt mer brautende. Ikke sant?\r\n\r\nZaher nikker.\r\n\r\nDe gikk i samme klasse i 13 \u00e5r f\u00f8r de gikk hver sin vei. Zaher dro i milit\u00e6ret, Zeid jobbet.\r\n\r\n-- Siste gang vi gikk i like kl\u00e6r, var en gang p\u00e5 videreg\u00e5ende, vi hadde hvite skjorter og Levis-bukser. Folk bare: \u00ab\u00c5h, s\u00e5 s\u00f8te dere er\u00bb. Det gjorde vi aldri igjen, sier Zahir.\r\n\r\nDe er begge ferdig utdannet innen internasjonal markedsf\u00f8ring og er i dag i fast jobb. Zeid gikk p\u00e5 Handelsh\u00f8yskolen BI, Zaher gikk p\u00e5 Markedsh\u00f8yskolen.\r\n\r\n-- Det var ikke noen bevisst avgj\u00f8relse at vi skulle g\u00e5 forskjellige steder, men Zeid ville g\u00e5 p\u00e5 BI og jeg ville g\u00e5 et sted med mindre klasser og tettere milj\u00f8.\r\n\r\nEtter at Zeid var p\u00e5 utveksling til Leeds, begynte de \u00e5 sette mer pris p\u00e5 hverandre.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Forveksler folk dere?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Da vi var sm\u00e5, var den eneste forskjellen folk kjente oss igjen p\u00e5, at jeg har et arr p\u00e5 kinnet, sier Zaher.\r\n\r\n-- Det er lettere \u00e5 se forskjell i dag. Zaher liker \u00e5 ha skjegg og har h\u00e5ret annerledes enn meg, sier Zeid. Men folk som ikke kjenner oss s\u00e5 godt eller vet at jeg har en tvilling, kan f\u00e5 seg en overraskelse, fortsetter Zeid.\r\n\r\n-- Vi har ogs\u00e5 byttet plass i timen en gang. Zaher var for sent ute til sin f\u00f8rste time for dagen. Han ringte meg, for det var litt stress \u00e5 v\u00e6re for sent til den timen. Jeg gikk inn, satte meg. Etter 40 minutter ba jeg om \u00e5 f\u00e5 g\u00e5 p\u00e5 do, ga Zaher jakka mi, ogs\u00e5 bytta vi. L\u00e6reren skj\u00f8nte ingenting.\r\n\r\n-- Trodde det var omvendt jeg, at det var jeg som var stand-in for deg, men husker feil i blant, tror at jeg har gjort ting som egentlig du har gjort, sier Zaher.\r\n\r\n-- Vi kjenner hverandre veldig godt. Jeg kan lese Zeid. Selv om jeg ikke ser fjeset hans, s\u00e5 vet jeg hvordan han reagerer p\u00e5 noe noen sier. Om han blir irritert for eksempel, sier Zaher.\r\n\r\n-- Vi har faktisk en sjuk tvillinggreie: Det hender av og til at vi kan sitte i forskjellige rom og starte \u00e5 synge p\u00e5 samme sang p\u00e5 likt. Samme toneleie, samme melodi, samme ord. Gjerne sanger vi ikke har h\u00f8rt p\u00e5 seks \u00e5r. Det er ganske sjukt.\r\n\r\n@sitat:\u00abJeg kan lese Zeid. Selv om jeg ikke ser fjeset hans, s\u00e5 vet jeg hvordan han reagerer p\u00e5 noe som blir sagt\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Zaher Al-Mele\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18450\/json\/"},{"prodsak_id":"18568","arbeidstittel":"15 MAG Bokhylle","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@tit:Lykken i lyrikken\r\n@ing:Mens andre fjorten\u00e5ringer slukte <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Hardyguttene&lt;\/i&gt;, ble Trygve Slagsvold Vedum matet med diktene til Hans B\u00f8rli og sin egen far. \r\n\r\n@fak1:Trygve Slagsvold Vedum (35)\r\n@fak2:# Nylig valgt til leder av Senterpartiet, som tidenes yngste\r\n# Landbruks- og matminister 2012-2013, p\u00e5 Stortinget fra 2005\r\n# Utdannet agronom fra J\u00f8nsberg landbruksskole, tok sosiologi og statsvitenskap ved Universitetet i Oslo 1999-2002\r\n\r\n@bl:Tekst: Anders Sundst\u00f8l Bj\u00f8rkheim \u0095 Adrian Nielsen\r\n\r\n@mt:Trond Vidar Vedum -- Det er n\u00e5 det skjer. Dikt fra naturen (2013)\r\n@txt:Dette er den siste boka som fattern har gitt ut. Jeg har vokst opp med et hus fullt av b\u00f8ker og en far sittende og skrive p\u00e5 ulike tekster utover natta. Han har gitt ut sikkert 30-40 b\u00f8ker, mest fagstoff, men ogs\u00e5 lyrikk som dette. Lyrikken til far er veldig naturorientert, det er jo naturen som er hans fag. S\u00e5 jeg har blitt indoktrinert siden jeg var null \u00e5r. I ethvert selskap er h\u00f8ytlesning av noveller og dikt en naturlig del av selskapet. Senest i bursdagen til mora mi for 14 dager siden, da leste far et dikt fra denne boka ogs\u00e5. Det h\u00f8res kanskje litt eksentrisk ut, men s\u00e5nn er det. I en periode som ten\u00e5ring kunne jeg nok synes at foreldrene mine testet noen grenser, og bli litt sjenert. N\u00e5 er jeg glad for at mine to d\u00f8tre vokser opp med besteforeldre hvor h\u00f8ytlesning er en helt naturlig sosial omgangsform.\r\n\r\n@mt:Cecilie Enger -- Himmelstormeren (2007)\r\n@txt:Alle som g\u00e5r p\u00e5 Blindern og er interessert i norsk samfunnsliv i overgangen fra 1800- til 1900-tallet, m\u00e5 lese denne. Den handler om Ellisif Wessel, som kom fra en besteborgelig bakgrunn, reiste fra Gudbrandsdalen via Oslo til Kirkenes og bodde der rundt \u00e5rhundreskiftet. Der m\u00f8tte hun de kommunistiske flyktningene fra Russland, s\u00e5 all den samiske n\u00f8den, hvordan arbeidere ble behandlet. Og hun rapporterte. Slike perspektiver mangler p\u00e5 Blindern! Alle som vil til Midt\u00f8sten og megle om fred, burde reise til Finnmark f\u00f8rst og se hvordan kodene og konfliktene der er noen helt andre enn vi er vant til. Skal vi forst\u00e5 internasjonale konflikter, m\u00e5 vi forst\u00e5 litt av det nasjonale ogs\u00e5. Da jeg var minister for reindrift, skj\u00f8nte jeg at her er det koder jeg rett og slett ikke forst\u00e5r. Det er som Fredrik Barth har sagt om Afghanistan etter invasjonen: de burde sendt ned jordskiftedommerne og noen fra den samiske minoriteten. Med denne boka bidrar Enger til \u00e5 gj\u00f8re deg litt mer ydmyk.\r\n\r\n@mt:Rolf Jacobsen -- Alle mine dikt (2007)\r\n@txt:Mange har et <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>g\u00e6rnt&lt;\/i&gt; forhold til Rolf Jacobsen p\u00e5 grunn av den greia som alle hadde p\u00e5 pensum, den med gravemaskinen som spiser landskapet. Men her inne er noen av de fineste kj\u00e6rlighetsdiktene jeg har lest, om n\u00e5r man mister sin kj\u00e6re etter et langt liv sammen. Det er noe spesielt n\u00e5r kj\u00e6rligheten kommer fra en som er gammel og gr\u00e5. Samtidig kan du kose deg med samfunnsengasjerte og politiske dikt. Det er stor bredde: fra det politiske til det dypt mellommenneskelige. Jeg tror lyrikken har bidratt til at det har v\u00e6rt naturlig \u00e5 snakke om et bredt spekter av menneskets f\u00f8lelser i oppveksten min. Og den har v\u00e6rt betydningsfull for det jeg har gjort innen politikken. Lyrikken er fantastisk: den sier mye med f\u00e5 ord, mens politikken sier ganske lite med mange ord, haha.\r\n\r\n@mt:Hans B\u00f8rli -- Samlede dikt (1995)\r\n@txt:Min mor sa at f\u00f8r jeg var 14, m\u00e5tte jeg lese <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Markens gr\u00f8de&lt;\/i&gt; og Hans B\u00f8rli. Og det gjorde jeg. Det var altfor tidlig -- i den alderen burde man lese Hardy-guttene i stedet. Men Hans B\u00f8rli har fantastisk lyrikk som jeg kan anbefale til alle studenter. Han og Rolf Jacobsen har en del likhetstrekk, blant annet blandingen av natur, menneske og samfunn som jeg liker s\u00e5 godt. B\u00f8rli er imidlertid enda mer samfunnskritisk. Han var jo kommunist og vokste opp i veldig fattigslige k\u00e5r, jobba i skauen hele livet. Noen av diktene er virkelig harmdirrende av engasjement. Se her: \u00abDer sitter de p\u00e5 fjernsynsskjermen og r\u00f8rer rundt i ordvellingen med hender som digre, briske tvarver. Det er som de inderlig \u00f8nsker ...\u00bb, nei, jeg klarer ikke lese n\u00e5, jeg m\u00e5 forberede meg. Men han hater politikerne s\u00e5 inderlig! Hahaha, det er s\u00e5 bra. De er det verste han veit. Det er n\u00e5del\u00f8st, det er s\u00e5 n\u00e5del\u00f8st!\r\n\r\n@mt:Kjell Arild Pollestad -- Gleden er gratis (2002)\r\n@txt:Denne er bra, skj\u00f8nner du. Den er skrevet av onkelen til min kollega, Geir Pollestad, som er leder av n\u00e6ringskomiteen. Det er dagboknotater, en rekke refleksjoner fra en som er vokst opp p\u00e5 det protestantiske J\u00e6ren, for s\u00e5 \u00e5 konvertere og bli katolikk. Du blir i s\u00e5 godt hum\u00f8r av \u00e5 lese den. F\u00e5r du l\u00e5nt den p\u00e5 UB, midt i eksamenstiden, n\u00e5r du er lei av \u00e5 lese Durkheim, kan du bare velge deg en tilfeldig dato og lese. Problemet er at du fort blir fanget og leser mer, da. Pollestad drar p\u00e5 s\u00e5 mange referanser -- bibelske, litter\u00e6re. Og s\u00e5 er han en matkjenner av dimensjoner. Se her, n\u00e5 \u00e5pner vi en tilfeldig side ... \u00abDet ble ingen r\u00f8dvin\u00bb, det er det f\u00f8rste som st\u00e5r, haha.  Det er veldig livsnytersk. If\u00f8lge Pollestad er det bedre med 70 \u00e5r p\u00e5 meierism\u00f8r enn 80 p\u00e5 margarin. Skal du ha date, kan du kj\u00f8pe en av kokeb\u00f8kene til Pollestad, lage fantastisk mat, og s\u00e5 lese h\u00f8yt fra denne. Det er rett og slett forn\u00f8yelig.\r\n\r\n@mt:Karsten Aln\u00e6s -- 1814 -- miraklenes \u00e5r (2013)\r\n@txt:Dette er boken jeg leser akkurat n\u00e5. Hvilken side er jeg p\u00e5, da? 111, ja. Det fine er at du f\u00e5r l\u00e6re mye om den politiske situasjonen som var p\u00e5 slutten av 1700- og begynnelsen av 1800-tallet. Det er spennende \u00e5 lese om oppl\u00f8pet til 1814, og om hungersn\u00f8den som preget Norge fra 1807 til 1813. Og ikke minst synet p\u00e5 mennesket p\u00e5 den tiden. Jeg har jo lest slikt f\u00f8r, om Napoleon, for eksempel. Var det 400 000 mann som d\u00f8de p\u00e5 felttoget til Russland? Og da han kom tilbake, skulle han pr\u00f8ve en gang til? Aln\u00e6s skriver utrolig godt og lettlest -- de f\u00f8rste 111 sidene, i hvert fall!\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18568\/json\/"},{"prodsak_id":"18389","arbeidstittel":"15 MAG Treningsanmeldelse, kettlebells OVERLIGGER TIL 7. MAI","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"20","tekst":"@tit:Bjelletak\r\n\r\n@ing:Stiv og st\u00f8l av eksamensangst? Uroen blir du kanskje kvitt med kettlebells, men st\u00f8lheten er det nok verre med.\r\n\r\n@txt:Dersom du er nybegynner, m\u00e5 du for all del ikke komme for sent til kettlebells-timen p\u00e5 Nydalen Athletica. For kettlebells, ogs\u00e5 kjent som \u00abgirya\u00bb, som betyr \u00abtung sak\u00bb p\u00e5 russisk, er nettopp det -- tungt. Og dersom du kommer for sent, er det kun de tyngste sakene igjen \u00e5 velge mellom, noe de fislete armmusklene dine vil betale for de neste femtifem minuttene.\r\n\r\nMen hva <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>er&lt;\/I&gt; egentlig kettlebells? En kjele med bjeller?\r\n\r\nIkke s\u00e5 langt i fra: \u00abKettlebell\u00bb-en ser ut som en kanonkule med h\u00e5ndtak. Den stammer fra russisk g\u00e5rdsbrukstradisjon p\u00e5 1700-tallet, da b\u00f8ndene pleide \u00e5 bruke den til \u00e5 l\u00f8se opp kroppen samtidig som de styrket den. Kula skal brukes i \u00f8velser som kombinerer kondisjonstrening med styrke og fleksibilitet.\r\n\r\nKettlebelltrening er spesielt bra for kjernemuskulaturen og anbefales derfor som medisin for lutryggede, eksamensstressede studenter. Dersom du er glad i at kroppen f\u00e5r kj\u00f8rt seg skikkelig, men faktum er at du danser som en snegle -- ja, da er dette timen for deg. \u00d8velsene tvinger hele kroppen til \u00e5 jobbe dynamisk, mens du slipper \u00e5 tenke p\u00e5 koordinasjon.\r\n\r\nOg er du en av de som er redd for uheldigvis \u00e5 slenge kula i veggen, i kneet eller -- gr\u00f8ss -- i naboen, s\u00e5 frykt ikke. Den glipper ikke s\u00e5 lett som det ser ut til. Dessuten er \u00f8velsene for det meste enkle, og det er med en tilfredsstillende f\u00f8lelse av kontroll man svinger kula opp og ned, fram og tilbake. Noen \u00f8velser er imidlertid mer avanserte, som \u00abclean and jerk\u00bb hvor du skal slenge kula mellom bena, opp til brystet, og til sist over hodet. Om man ikke klarer \u00f8velsen perfekt, blir i alle fall kroppen m\u00f8rbanket i fors\u00f8ket.\r\n\r\nDet skal ikke benektes at ben og rumpe f\u00f8les som gel\u00e9 n\u00e5r man omsider karrer seg ut av salen -- og at begrepet \u00abst\u00f8l\u00bb plutselig f\u00e5r en ny betydning dagen derp\u00e5. For mens de russiske b\u00f8ndene \u00abl\u00f8ste opp kroppen\u00bb med vektene etter en lang dag med kornknusing, skal det nok noen \u00f8kter til f\u00f8r man merker nettopp denne gevinsten av treningen.\r\n\r\n@bt:Tunge \u00abkjelebjeller\u00bb: Med kettlebells trener du hele kroppen samtidig. Bare pass p\u00e5 ikke \u00e5 miste kula p\u00e5 t\u00e6rne.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18389\/json\/"},{"prodsak_id":"18521","arbeidstittel":"MAG Portrett Jessen","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"26","tekst":"@tit:Livs gnist\r\n\r\n@ing:Ikke alle pensjonister kan skryte av \u00e5 ha f\u00e5tt Kongens fortjenstmedalje for sin innsats som \u00abhoremamma\u00bb. N\u00e5 gleder Liv Jessen seg til \u00e5 bli din neste eksamensvakt.\r\n\r\n@txt:-- Det beste sexkj\u00f8psloven har gjort, er \u00e5 renovere gatene for prostituerte, slik at vi slipper \u00e5 se dem. Den har kanskje f\u00e5tt noen menn til \u00e5 tenke seg om, men den har s\u00f8ren ikke gjort noe for jentene, sier Liv Jessen.\r\n\r\nVi er p\u00e5 Pro Sentret, nasjonalt kompetansesenter for kvinner og menn med prostitusjonserfaring, f\u00f8r \u00e5pningstid. To blonde, slitne kvinner og en gravid nigeriansk dame st\u00e5r ved inngangen og ser bedende p\u00e5 en liten dame med Harry Potter-briller, knall rosa leppestift og flagrende gevanter. Selv om st\u00f8rrelsen ikke er s\u00e6rlig skremmende, er det likevel umulig ikke \u00e5 f\u00f8ye seg for myndigheten denne lille skikkelsen utstr\u00e5ler. Kvinnene blir hendig geleidet ut.\r\n\r\n-- Vi har s\u00e5nne drop-in-timer hvor de prostituerte kan komme og f\u00e5 hjelp, men de m\u00e5 begynne \u00e5 l\u00e6re seg \u00e5pningstidene v\u00e5re, alts\u00e5, sier Jessen og f\u00f8rer an inn i Pro Sentrets lokaler.\r\n\r\nSk\u00e5ler med glidemiddel og kondomer st\u00e5r fremme i resepsjonen, og sosialarbeidere sitter parate p\u00e5 kontorene sine, med d\u00f8rene p\u00e5 vidt gap. Disse lyse lokalene har blitt regjert av Jessen nesten helt siden Pro Sentrets opprettelse i 1983. Tretti \u00e5r etter er det kanskje ikke s\u00e5 rart at hun har f\u00e5tt tilnavnet \u00abhoremamma\u00bb.\r\n\r\n-- Jeg ble n\u00e6rmest beordret inn i den stillingen, et halvt \u00e5r etter at Pro Sentret ble opprettet. Jeg var blodr\u00f8d og radikal s\u00e5 det suste p\u00e5 den tiden, men det var kanskje en slik en de trengte, sier hun, og ler.\r\n\r\nLiv Jessen har v\u00e6rt forkjemper for de prostituertes rettigheter lenge f\u00f8r forslaget om \u00e5 innf\u00f8re sexkj\u00f8psloven kom p\u00e5 bordet i 2008. Selv om hun har g\u00e5tt av med pensjon, blir hun stadig invitert til \u00e5 delta p\u00e5 diverse arrangementer for \u00e5 fortelle om sin erfaring p\u00e5 omr\u00e5det, enten det er en debatt med Civita eller et kurs for Sex og samfunn.\r\n\r\n-- Jeg har brukt tre ti\u00e5r av livet mitt p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 samfunnet til \u00e5 forst\u00e5 at prostituerte er subjekter som har tatt et frivillig valg, men som sjelden har hatt muligheten til \u00e5 plukke fra \u00f8verste hylle, sier Jessen bestemt og f\u00f8rer oss inn i et lyst og sterilt m\u00f8terom.\r\n\r\nLikevel var hun ikke alltid av samme oppfatning om den omstridte sexkj\u00f8psloven.\r\n\r\nEtter oppveksten i Sandefjord dro Jessen til hovedstaden for \u00e5 studere. Ved Norges kommunal- og sosialh\u00f8gskole p\u00e5 \u00d8kern utdannet hun seg til sosialarbeider p\u00e5 70-tallet -- en plass hun selv omtaler som \u00abet lite, r\u00f8dt reir\u00bb.\r\n\r\n-- <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Maos lille r\u00f8de&lt;\/I&gt; var viktigere enn alle de andre skoleb\u00f8kene. Jeg ble heftig p\u00e5virket av den.\r\n\r\nOgs\u00e5 n\u00e5r det gjaldt prostitusjonspolitikken var hun p\u00e5virket av tidas radikale \u00e5nd. Jessen var med \u00e5 starte Kvinnefronten i 1972, tilh\u00f8rte AKP-ml-milj\u00f8et og var feminist \u00abs\u00e5 det spruta\u00bb. Hun var selv tilhenger av den radikalfeministiske teorien \u00e0 la Kvinnegruppa Ottar, som forkynte at det g\u00e5r ut over alle kvinner at noen er til salgs, og at det er med p\u00e5 \u00e5 opprettholde kvinnekroppen som et objekt. Hvis sexarbeidere sier de liker det de gj\u00f8r, s\u00e5 er de under falsk bevissthet. De vet ikke sitt eget beste.\r\n\r\nDa Jessen startet som sosialarbeider, var Tollbugata og R\u00e5dhusgata sexarbeidernes fremste terrorium. Helt \u00f8verst mot Kontraskj\u00e6ret gikk de tunge heroinistene. Jessen beskriver dem som \u00abtynne og hengslete\u00bb og reiser seg for \u00e5 demonstrere knekken i kn\u00e6rne. Ved B\u00f8rsen i s\u00f8r hang jentene med store alkoholproblemer.\r\n\r\nI utgangspunktet var Jessen opptatt av \u00e5 redde sexarbeiderne fra seg selv, for sexarbeid m\u00e5tte jo v\u00e6re \u00abdet j\u00e6vligste p\u00e5 jord\u00bb, trodde hun. Men s\u00e5 begynte sandefjordingen \u00e5 lytte til det sexarbeiderne sa.\r\n\r\n-- Jeg traff veldig mange kvinner som syntes prostitusjon var et helvete, men det var ogs\u00e5 veldig mange som syntes kundene var helt <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>allrighte&lt;\/I&gt; og noen jentene ble gode venner med. Til slutt m\u00e5tte jeg stoppe opp og tenke om teoriene mine m\u00e5tte justeres.\r\n\r\nDe norske rusavhengige jentene har siden da f\u00e5tt flere valgmuligheter. Mange har f\u00e5tt tilgang p\u00e5 metadon og subutex, som gj\u00f8r at de ikke trenger \u00e5 trekke p\u00e5 gata for \u00e5 f\u00e5 penger til dop.\r\n\r\n-- Hadde de f\u00e5tt heroin i tillegg, s\u00e5 hadde ikke de norske jentene v\u00e6rt n\u00f8dt til \u00e5 prostituere seg i det hele tatt, sier Jessen.\r\n\r\nI disse dager har debatten om hvorvidt staten skal tilby heroin til rusmisbrukere, igjen blusset opp. Jessen var selv en av de f\u00f8rste til \u00e5 lufte dette forslaget, allerede i 1996.\r\n\r\n-- \u00c5 fortelle prostituerte at de ikke kan velge sj\u00f8l fordi de ikke vet sitt eget beste, er \u00e5 gj\u00f8re dem til objekter. Det er en menneskerett \u00e5 gj\u00f8re valg, ogs\u00e5 dritdumme valg. Mine valg, for eksempel, har ikke alltid v\u00e6rt spesielt kloke. S\u00e6rlig n\u00e5r det gjelder s\u00e5nne kj\u00e6resterier.\r\n\r\nLiv Jessen ler godt av seg selv. Og med god grunn. Fra \u00e5 v\u00e6re gift med en sj\u00f8mann og \u00e5 ha mange \u00abmannekj\u00e6rester\u00bb, som hun selv sier, har hun endt opp med \u00e5 gifte seg med sin tidligere kollega fra Rusomsorgen, Gro Thoresen.\r\n\r\n-- Jeg oppfatter meg ikke som spesielt lesbisk, men jeg er glad i min Gro.\r\n\r\nSamme kveld stiller en engasjert Liv Jessen opp p\u00e5 Kaf\u00e9 L\u00f8kka. Milj\u00f8partiet De Gr\u00f8nne har invitert til dialog. Debatten om sexkj\u00f8psloven har igjen blusset opp, og partiet skal diskutere hvorvidt de er for eller imot. Tilh\u00f8rerne er d\u00f8nn stille n\u00e5r Jessen legger fram sin motstand mot loven. Nylig pensjonert og gr\u00e5h\u00e5ret, men fortsatt like fyrrig og ordrapp som hun har blitt kjent for \u00e5 v\u00e6re, fra sine mange innspill i prostitusjonsdebatten som har rast i media.\r\n\r\n-- Da Hege Grostad, tidligere kjent som \u00abFr\u00f8ken X\u00bb, stod fram som sexarbeider og ble m\u00f8tt med \u00abdu er fortsatt for ung, du vet ikke ditt eget beste\u00bb av folk i regjeringen, da tenkte jeg at \u00aboi, har tretti \u00e5rs kamp v\u00e6rt forgjeves?\u00bb Det var som faen.\r\n\r\nJessen forteller at det i dag er langt flere utenlandske sexarbeidere enn norske.\r\n\r\n-- De f\u00f8rste utenlandske prostituerte som kom til Oslo i 2000, var fra de baltiske statene. Det var organisert menneskehandel, og de kom i store flokker. Diskr\u00e9 nok begynte steder som \u00abHeidis blomsterpiker\u00bb \u00e5 avertere p\u00e5 nett.\r\n\r\nTilh\u00f8rerne p\u00e5 Kaf\u00e9 L\u00f8kka sipper i \u00f8len sin, men f\u00f8lger n\u00f8ye med. Flere noterer det som blir sagt, og ivrige debattanter ber om ordet. Det r\u00e5der fortsatt ingen enighet rundt det omstridte temaet i lokalet.\r\n\r\n-- Nordmenn aner ikke mekanismene bak fattigdom. Vi syns det er rart at fattige kvinner reiser og gifter seg med en gammal gris her i Norge, men det er ikke det. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>How to survive, what\u0092s in it for me&lt;\/I&gt;, alts\u00e5, sier Jessen til tilh\u00f8rerne og gestikulerer ivrig med armene.\r\n\r\nNigerianske kvinner har i dag tatt over som den st\u00f8rste gruppen av sexarbeidere i Norge. Jessen forteller om mangt et m\u00f8te med fattige afrikanske kvinner som m\u00e5 tenke helt pragmatisk p\u00e5 hvordan de selv og familien skal overleve. De har gjerne storfamilier som de sender alle pengene sine til.\r\n\r\n-- Vi tenker sjelden at de prostituerte kommer til Norge frivillig fordi de \u00f8nsker det selv. De har ikke andre valg, og alternativet er ofte mye verre, sier Jessen og blir stram i maska.\r\n\r\n-- At flere st\u00e5r fram med det de gj\u00f8r, tror jeg viser at Pro Sentret har gitt prostituerte en stemme. Det har ikke v\u00e6rt min og Pro Sentrets store kongstanke \u00e5 gj\u00f8re prostitusjon til et yrke, slik Hege Grostad \u00f8nsker. V\u00e5rt oppdrag er f\u00f8rst og fremst \u00e5 hjelpe de kvinnene som er i prostitusjon.\r\n\r\n-- Liv er ei krutt\u00f8nne, du skulle ikke tru at et s\u00e5 lite menneske hadde s\u00e5 mye i seg. Det er som mennene sier: Det er ikke st\u00f8rrelsen det kommer an p\u00e5, sier Janni Wintherbauer.\r\n\r\nTilbake i Pro Sentrets beskjedne lokaler har Wintherbauer, Norges f\u00f8rste \u00abkjendisprostituerte\u00bb, kommet innom kompetansesenteret til \u00e6re for intervjuobjektet. Hun, eller <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>han,&lt;\/I&gt; som hun var f\u00f8r kj\u00f8nnsoperasjonen, st\u00e5r i den hvite gangen og vinker hjertelig inn til de ansatte, som sitter p\u00e5 sine smale kontorer. Det f\u00f8lger alltid med en del skr\u00e5l n\u00e5r de to damene m\u00f8tes, skal vi tro Wintherbauer.\r\n\r\nHun var den f\u00f8rste til \u00e5 st\u00e5 fram i offentligheten med sitt valg om \u00e5 bli sexarbeider og ga kampen for de prostituertes rettigheter et ansikt. Wintherbauer mener selv at hun har v\u00e6rt med \u00e5 bidra til at Jessen fikk et annet syn p\u00e5 sexarbeidere enn hva hun opprinnelig hadde.\r\n\r\n-- De f\u00f8rste gangene jeg m\u00f8tte Liv ute p\u00e5 gata, var jeg og de andre jentene aldeles rasende p\u00e5 henne. Hun var s\u00e5nn som ikke snakka med s\u00e5nne som oss. Vi hadde ofte lyst til \u00e5 vri halsen om p\u00e5 det lille mennesket med de knallgule sommerfuglbrillene, sier Wintherbauer og gliser til Jessen.\r\n\r\nDet er sent \u00e5ttitall. Jessen og en kollega som ogs\u00e5 er sosialarbeider, rigger seg til i en r\u00e5tten campingvogn midt i Oslos horestr\u00f8k. For \u00e5 kartlegge HIV-smitten blant sexarbeiderne \u00f8nsker de \u00e5 intervjue kundene deres.\r\n\r\nWintherbauer er \u00e9n av mange sexarbeidere som reagerer p\u00e5 dette. I tillegg til at Jessen blir en konkurrent fordi hun tiltrekker seg nysgjerrige menn, blir hun ogs\u00e5 ansett som en trussel. Wintherbauer og de andre sexarbeiderne p\u00e5 Str\u00f8ket er sikre p\u00e5 at sosialarbeiderne kommer til \u00e5 angi kundene deres.\r\n\r\n-- Den dama kommer til \u00e5 lage helvete for oss. Vi m\u00e5 bli kvitt den j\u00e6kla kj\u00e6rringa, sier Wintherbauer til sine medsammensvorne.\r\n\r\nFor \u00e5 hamle opp med Jessen og hennes kompanjong spleiser Wintherbauer og jentene p\u00e5 lynlim som de bruker til \u00e5 lime igjen d\u00f8ra p\u00e5 campingvogna.\r\n\r\nOver 20 \u00e5r senere runger latteren i Pro Sentrets lyse ganger.\r\n\r\n-- Jeg l\u00e6rte <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>the hard way&lt;\/I&gt; at en m\u00e5 ta med jentenes synspunkter p\u00e5 tiltakene vi introduserer. En kan ikke bare ture fram og tr\u00e5kke andre p\u00e5 f\u00f8ttene. Den l\u00e6rdommen var viktig for meg. I tillegg fikk jeg Janni som venn, da. Utrolig nok, mimrer Jessen.\r\n\r\nUt fra sine erfaringer som sosialarbeider tror Jessen at dr\u00f8mmel\u00f8sningen for dagens sexarbeidere hadde v\u00e6rt om alle hadde alternativer, slik at de kunne velge selv hva de ville. Men det er fortsatt en lang vei \u00e5 g\u00e5.\r\n\r\n-- De nigerianske kvinnene er n\u00f8dt til \u00e5 prostituere seg fordi de ikke har rett til \u00e5 jobbe i Norge. F\u00f8r vi forst\u00e5r bakgrunnen for at disse kvinnene velger \u00e5 prostituere seg, s\u00e5 har ikke sexkj\u00f8psloven noen annen virkning enn som et symbol, forteller Jessen.\r\n\r\nDamene sier de selvsagt har truffet prostituerte som Tanja Rahm -- den danske sexarbeideren som stod fram i Aftenposten nylig med sine voldsomt d\u00e5rlige kundeerfaringer. De er likevel unisone i at man ikke kan skj\u00e6re alle prostituerte over en kam.\r\n\r\n-- S\u00e5nn som han der dumme Fabian Stang gj\u00f8r, skyter Wintherbauer inn. Latteren sitter l\u00f8st.\r\n\r\nI Norge snakker vi ofte om prostitusjon som om det er et moralsk anliggende, forteller Jessen engasjert fra andre siden av bordet p\u00e5 m\u00f8terommet. Men det er alts\u00e5 mangelen p\u00e5 alternativer det st\u00e5r p\u00e5, mener hun.\r\n\r\n-- Janni sin historie er veldig lik historiene til de jentene som kommer fra landsbygda i Nigeria. Hun var fattig, utst\u00f8tt fordi hun var tyskerbarn, og uten muligheter til \u00e5 f\u00e5 noe s\u00e6rlig til liv der hun var. Og s\u00e5 tar du skjea i egen h\u00e5nd og skaper deg ditt eget liv.\r\n\r\nT\u00e5rer har samlet seg i Jessens store \u00f8yne, men ansiktet str\u00e5ler likevel opp mot Wintherbauers.\r\n\r\n-- Det syns jeg er utrolig t\u00f8ft gjort, sier Jessen n\u00e6rmest gr\u00e5tkvalt og strekker seg opp mot venninnen for \u00e5 gi en klem.\r\n\r\nI 2013 ble Jessen tildelt Kongens fortjenstmedalje for \u00e5 ha gjennomf\u00f8rt \u00aben livsinnsats som kan st\u00e5 som eksempel for andre\u00bb.\r\n\r\n-- Da jeg fikk jobben som leder for Pro Sentret, sa bestemor til meg at \u00abgudskjelov for at bestefar ikke lever lenger\u00bb. Jeg tror hun mente at dette ikke akkurat var en jobb \u00e5 skryte av. Men da jeg var p\u00e5 Slottet for \u00e5 ta i mot medaljen, s\u00e5 tenkte jeg at \u00abn\u00e5, bestemor, n\u00e5 kan du se at til og med Kongen turte.\u00bb Takk og lov for at vi har en mye modigere konge enn bestemora mi.\r\n\r\nN\u00e5 trives Jessen som pensjonist, men hun klarer likevel sjelden \u00e5 sitte stille. Foruten \u00e5 delta i debatter og holde foredrag har hun f\u00e5tt seg ny jobb.\r\n\r\n-- Jeg skal v\u00e6re eksamensvakt ved Det matematisk-naturvitenskapelige fakultet i juni! Det gleder jeg meg voldsomt til. Noe m\u00e5 jo vi gamle bidra med her i samfunnet, og det \u00e5 passe p\u00e5 at ungdommen ikke jukser, forekommer meg ypperlig.\r\n\r\nMen det er selvsagt det arbeidet Jessen har nedlagt ved Pro Sentret, som forblir det viktigste hun har gjort i sitt liv. Jobben har endret henne som person, gjort henne klokere og gitt henne forst\u00e5else for hvilket \u00abhelvete noen mennesker havner i\u00bb.\r\n\r\n-- Jeg er veldig stolt av at jeg har bidratt til \u00e5 f\u00e5 de prostituerte litt fram i lyset. At vi ikke bare snakker <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>om&lt;\/I&gt; dem, men ogs\u00e5 har begynt \u00e5 snakke <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>med&lt;\/I&gt; dem, s\u00e5 sm\u00e5tt.\r\n\r\n@sitat:\u00abDa jeg fikk jobben som leder for Pro Sentret, sa bestemor til meg at \u00abgudskjelov for at bestefar ikke lever lenger\u00bb\r\n\r\n@fakta:Liv Jessen (66)\r\n\r\n# Norsk sosionom og humanit\u00e6rarbeider, f\u00f8dt i Sandefjord i 1947.\r\n\r\n# Leder av Pro Sentret, nasjonalt kompetansesenter for kvinner og menn med prostitusjonserfaring, fra 1984 til 2014.\r\n\r\n# Har v\u00e6rt en tydelig og omstridt stemme i prostitusjonsdebatten.\r\n\r\n# Ble i 2004 tildelt Amnesty International Norges Menneskerettighetspris for sitt arbeid for de prostituertes rettigheter.\r\n\r\n# Ble tildelt Kongens fortjenstmedalje i september 2013.\r\n\r\n# Gift med Gro Thoresen, har puddelen Pippi, og bor i et t\u00f8mmerhus p\u00e5 Nesodden. Er n\u00e5 pensjonert og planlegger \u00e5 skrive blogg eller bok.\r\n\r\n@bl: Thea Stor\u00f8y Elnan Hans Dalane-Hval (foto)\r\n\r\n@bt:Et klokere liv: Jessen mener arbeidet med sexarbeidere har gjort henne til et bedre menneske. Hun er veldig stolt av \u00e5 ha bidratt til \u00e5 f\u00e5 de prostituerte fram i lyset.\r\n\r\n@bt:Liv og r\u00f8re: --Har du h\u00f8rt om apekattb\u00e6sj? Det lukter hasj! Liv Jessen og Janni Wintherbauer, Norges f\u00f8rste \u00abkjendisprostituerte\u00bb, ler h\u00f8yt n\u00e5r Wintherbauer forklarer for Jessen hva hun synes om hasj og legalisering av det.\r\n\r\n@bt:Kontorliv: F\u00f8r hun ble leder for Pro Sentret, jobbet Liv Jessen i Rusomsorgen. P\u00e5 den tida var de fleste alkoholikerne eldre, mannlige lasaroner som drakk r\u00f8dsprit. --De var hyggelige de alts\u00e5, men jeg m\u00e5tte lufte kontoret resten av dagen etter at de hadde v\u00e6rt der, sier Jessen.\r\n\r\n@bt:Livlig debattant: Selv om Liv Jessen er pensjonert, klarer hun sjelden \u00e5 sitte stille. Milj\u00f8partiet De Gr\u00f8nne inviterte Jessen til Kaf\u00e9 L\u00f8kka for \u00e5 gi dem et utgangspunkt for \u00e5 debattere om de selv skulle v\u00e6re for eller mot sexkj\u00f8psloven.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18521\/json\/"},{"prodsak_id":"18536","arbeidstittel":"15 REP musikkterapi","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"41","tekst":"@ing:Faget musikkterapi har opplevd et l\u00f8ft i popularitet og omd\u00f8mme de siste \u00e5rene. Sammen med musikkterapistudent Sofie Mortvedt (27) utforsker vi hvordan musikk kan lindre smerte.\r\n\r\n@sitat:\u00abVi vet ikke hva musikk er, men vi vet hva musikk kan gj\u00f8re med oss\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Audun Myskja, musikkterapeut\r\n\r\n@txt:-- Skal vi spille fiolin i denne delen i stedet for trekkspill? sp\u00f8r musikkterapistudent Sofie Mortvedt (27) ivrig mens hun klimprer p\u00e5 fiolinstrengene.\r\n\r\nFellesrommet p\u00e5 Frydenlund skole og ressurssenter ser ut som et hvilket som helst fellesrom i en hvilken som helst institusjon for syke eller trengende. En kj\u00f8kkenkrok, et stort bord og flust med lenestoler -- matte farger, med unntak av noen malerier som pasienter har malt selv. Men i hj\u00f8rnet st\u00e5r et piano og et mikrofonstativ, og under ligger henslengte noteark og et trekkspill. Her, i en logopediavdeling i Skedsmo kommune, en dr\u00f8y halvtime utenfor Oslo med buss, er Sofie Mortvedt i praksis. Sammen med den erfarne musikkterapeuten Venja Ruud Nilsen (54) og de andre logopedene i avdelingen jobber hun med \u00e5 hjelpe og glede slagrammede som behandles ved senteret for \u00e5 f\u00e5 tilbake spr\u00e5k- og huskeevnen. Med improvisasjon og l\u00e5tskriving skal terapeutene motivere klientene og la dem oppleve mestring gjennom musikken.\r\n\r\nRuud Nilsen sitter p\u00e5 den lysebrune pianokrakken med en bassgitar hvilende p\u00e5 l\u00e5ret. Dagens f\u00f8rste klient, som bruker artistnavnet \u00abSuze\u00bb (50), st\u00e5r og holder i mikrofonstativet og nynner sangen sin for seg selv. Sammen jobber de tre med \u00e5 arrangere noen l\u00e5ter som Suze selv skrev f\u00f8r hun ble rammet av slag for fem \u00e5r siden, og planen er \u00e5 samle et knippe l\u00e5ter til en avslutningskonsert om noen uker.\r\n\r\n-- Vi skal ikke legge den en halvtone opp ogs\u00e5? foresl\u00e5r Ruud Nilsen.\r\n\r\n-- G\u00e5r det greit for deg, Suze?\r\n\r\nMusikkterapi er et slags hybridfag som kombinerer elementer fra musikk, psykologi, sosiologi og pedagogikk. Ferdigutdannede terapeuter ansettes ved en rekke ulike institusjoner, noe ogs\u00e5 Mortvedts ulike praksissteder er eksempler p\u00e5. Musikkterapien er ikke ment \u00e5 erstatte, men supplere andre terapiformer og behandlinger for folk i alle aldersgrupper. Eksempelvis kan slagrammede ved senteret i Skedsmo g\u00e5 til logoped og musikkterapeut for b\u00e5de \u00e5 f\u00e5 formell behandling og positiv og kreativ stimuli gjennom musikken.\r\n\r\n-- Vi har veldig mye praksis p\u00e5 musikkterapistudiet, forteller Mortvedt, som g\u00e5r f\u00f8rste\u00e5ret p\u00e5 master i musikkterapi ved Norges musikkh\u00f8gskole.\r\n\r\n-- De sender oss til et nytt sted hvert halv\u00e5r. Det hender vi havner p\u00e5 en praksisplass langt uti gokk, ler studenten, som tidligere b\u00e5de har praktisert p\u00e5 sykehjem, spesialskole og i barnehage.\r\n\r\nMortvedt hviler h\u00e5nden p\u00e5 det store, svarte fiolinetuiet ved siden av seg.\r\n\r\n-- Musikkterapi kan ikke bare l\u00e6res i b\u00f8ker. Jeg valgte jo dette faget fordi jeg f\u00e5r v\u00e6re ut\u00f8ver med instrumentene mine og jobbe med mennesker samtidig.\r\n\r\nI Helsedirektoratets retningslinjer for utredning, behandling og oppf\u00f8lging av psykoselidende fra 2013 fremmes musikkterapi som en av de anbefalte behandlingsmetodene. I tillegg begynner medisinere og andre terapeuter \u00e5 anbefale metoden for behandling av autisme, depresjon og uro hos eldre, samt en rekke andre psykiske lidelser. Med aktiv effektforskning og dokumentering de siste \u00e5rene opplever musikkterapien et voldsomt l\u00f8ft i popularitet og ettersp\u00f8rsel. Men hva er egentlig terapeutisk med musikk?\r\n\r\n-- For tyve \u00e5r ble ideen om at musikk kunne virke terapeutisk m\u00f8tt av hoderystende medisinere, forteller lege Audun Myskja (61), som har forsket p\u00e5 feltet i over tredve \u00e5r og er sertifisert nevrologisk musikkterapeut. I 2002 ble han ogs\u00e5 tildelt Legeforeningens kvalitetspris for arbeidet sitt.\r\n\r\nHan understreker at det n\u00e5 er allmenn aksept for at musikkterapi kan supplere medisinens behandlingsrepertoar. Legen fremhever spesielt psykiatrien som et felt der musikkterapeutisk behandling har gitt positive resultater.\r\n\r\n-- Vi vet ikke helt hva musikk er. Men vi vet en del om hva musikken kan gj\u00f8re med oss. Blant annet vet vi at musikalske intervaller trigger lyst- og motivasjonssentre i midthjernen, forklarer Myskja.\r\n\r\n-- En viktig forutsetning for at musikken skal virke terapeutisk er at de fleste mennesker har et personlig og ofte et godt forhold til musikk, forklarer f\u00f8rsteamanuensis i Musikkterapi ved Norges musikkh\u00f8gskole, Karette Stens\u00e6th, som har jobbet 25 \u00e5r i feltet.\r\n\r\n-- Det gir terapeuten muligheten til \u00e5 oppn\u00e5 en positiv kontakt med klienten. I tillegg skiller musikkterapi seg fra andre terapimetoder ved \u00e5 g\u00e5 via klientenes sterke personlige ressurser, forteller hun.\r\n\r\nSammen med musikkterapeuten f\u00e5r klientene aktivt bruke ferdighetene sine til \u00e5 l\u00e6re \u00e5 skrive egne sanger eller spille p\u00e5 ulike instrumenter, uten at det krever noen forh\u00e5ndskunnskap.\r\n\r\n-- Det er lett \u00e5 legge til rette for motivasjon og mestring i musikkterapi, og det kan vise seg avgj\u00f8rende hos mennesker som har opplevd mye motgang f\u00f8r, understreker f\u00f8rsteamanuensisen.\r\n\r\n-- Noen kan misforst\u00e5 musikkterapi som en mystisk og alternativ behandlingsmetode, legger Stens\u00e6th til og understreker at praksisen f\u00e5r stadig mer anerkjennelse, b\u00e5de fra medisinere og fra h\u00f8yeste hold i Helsedirektoratets rapporter.\r\n\r\nP\u00e5 fellesrommet p\u00e5 ressurssenteret har gjengen samlet seg rundt bordet, og mens kaffen koker i kj\u00f8kkenkroken, begynner Suze \u00e5 fortelle sin historie. Hun hadde akkurat avsluttet innspillingen av ei plate med selvkomponerte og selvskrevne l\u00e5ter da slaget rammet henne br\u00e5tt og uventet for fem \u00e5r siden. Hun mistet evnen til \u00e5 snakke og slet med \u00e5 erindre hendelser og enkeltdetaljer. Selv hennes egne, ferske sangtekster var forsvunnet fra hukommelsen.\r\n\r\n-- Jeg turte ikke en gang \u00e5pne munnen i begynnelsen, forteller Suze.\r\n\r\nStemmen hennes er noe senket og forsiktig.\r\n\r\n-- Alt jeg sa, ble bare rart eller misforst\u00e5tt.\r\n\r\nDet estimeres at n\u00e6rmere 30 prosent av slagrammede i Norge f\u00e5r det som kalles afasi -- spr\u00e5kvansker -- og ofte ogs\u00e5 problemer med \u00e5 huske s\u00e5 godt som f\u00f8r. Det er veldig individuelt hvor kraftig det rammer, og hvor godt man kan bygge seg opp igjen etterp\u00e5.\r\n\r\n-- Det er klart det f\u00f8les som man mister en del av seg selv n\u00e5r man ikke f\u00e5r sagt hva man tenker, fortsetter artisten.\r\n\r\n-- Jeg husker i grunn veldig lite, men jeg f\u00f8ltes ikke som meg selv de f\u00f8rste \u00e5rene. Det er som om man ikke kommer fram med det man vil si.\r\n\r\nSuze stopper opp et \u00f8yeblikk f\u00f8r hun legger til at hun fremdeles ikke f\u00f8ler seg helt normal.\r\n\r\n-- Jeg pleide \u00e5 snakke mye mer f\u00f8r slaget!\r\n\r\nI begynnelsen av behandlingen hos logopeder ble Suze fortalt at de f\u00f8rste par \u00e5rene kom til \u00e5 ha stor betydning for hvor mye bedre hun kunne bli.\r\n\r\n-- Til slutt var jeg n\u00f8dt til \u00e5 gi blaffen i det og bare gj\u00f8re det beste jeg kunne. Etter det husker jeg bare \u00e5 ha tenkt positive tanker om slaget og m\u00e5lene jeg satte meg.\r\n\r\nSuze ser opp et \u00f8yeblikk og nikker mot terapeut Ruud Nilsen og student Mortvedt.\r\n\r\n-- Og s\u00e5 ble jeg anbefalt musikkterapi.\r\n\r\nNoen ganger kan musikkterapi virke der andre terapimetoder ikke har v\u00e6rt like virkningsfulle, forteller Mortvedt.\r\n\r\n-- P\u00e5 studietur i New York City ble vi fortalt om en trist og sint mann som nektet \u00e5 \u00e5pne seg for fagpersonell og terapeuter, erindrer hun.\r\n\r\nUansett hva mannen ble spurt, ville han ikke svare, og det viste seg umulig \u00e5 n\u00e5 gjennom til det som plaget ham.\r\n\r\n-- Musikkterapeuten lagde en beat for mannen, og da viste det seg etter hvert at han var skikkelig glad i rap, sier hun lattermildt.\r\n\r\nHun gestikulerer ivrig mens hun forteller, konstant med et stort smil om munnen.\r\n\r\n-- Han fortalte masse om alt som var vondt og vanskelig i teksten, og etterp\u00e5 var det lett \u00e5 sp\u00f8rre hva ditt og datt i sangen betydde for ham, og vips fikk man vite hele livshistorien til mannen bare ved \u00e5 la ham uttrykke seg p\u00e5 en annen m\u00e5te enn via snakking, p\u00e5peker Mortvedt.\r\n\r\nEtter hvert som ukene g\u00e5r, forbereder Suze og Mortvedt seg til avslutningskonserten. Ellevte og siste dagen i praksis ved senteret kaver Mortvedt seg inn p\u00e5 bussen til Skedsmo i p\u00f8sende regnv\u00e6r for siste gang med hendene fulle av tunge instrumenter.\r\n\r\nVel inne p\u00e5 senteret er stemningen god, og s\u00e5 snart Mortvedt kommer seg av bussen, kan ogs\u00e5 hun delta i forberedelsene til avslutningsfesten sammen med Ruud Nilsen og de andre ansatte ved senteret. Sammen fyller de spisebordet opp med alt man kan tenke seg av dekorasjoner og pynt. Ikke lenge etter kommer pasientene en etter en, og Suze st\u00e5r klar ved mikrofonen med Mortvedt p\u00e5 trekkspill og fiolin, Ruud Nilsen som bassist og logoped Roger Thoresen p\u00e5 gitar.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Confused, and all by yourself\r\n\r\nYou\u0092re wondering what to do\r\n\r\nYou\u0092re sitting on the passenger seat,\r\n\r\nLost in the empty faces you meet&lt;\/I&gt;\r\n\r\nDet er noe melankolsk og selvbiografisk over Suze sine sangtekster, der hun st\u00e5r og fremf\u00f8rer med sin lyse, s\u00e5re stemme.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>You\u0092re facing the wrong way, want to belong,\r\n\r\nagain you are singing the same old song.&lt;\/I&gt;\r\n\r\nTidvis er det vanskelig \u00e5 forst\u00e5 hvordan tekstene kan v\u00e6re fra f\u00f8r slaget, da de n\u00e6rmest er skremmende aktuelle for hennes situasjon, der hun stadig vender tilbake til senteret og synger de samme sangene igjen og igjen for \u00e5 huske mer og for etter hvert \u00e5 finne tilbake til seg selv.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>This doesn\u0092t look like the life that you planned.&lt;\/I&gt;\r\n\r\nPublikum klapper begeistret, og det tidligere matte, institusjonelle fellesrommet fylles av latter og allsang.\r\n\r\n-- Vi vet veldig godt hvor lenge perioden skal vare, men det er alltid rart \u00e5 avslutte en periode med en klient, forteller Mortvedt.\r\n\r\n-- Jeg husker alle klientene jeg har m\u00f8tt til n\u00e5, man kommer tett p\u00e5 dem, og jeg b\u00e6rer med erfaringene videre. Spesielt Suze har jeg f\u00e5tt et n\u00e6rt forhold til.\r\n\r\nTross all positiv utvikling st\u00e5r musikkterapi fremdeles overfor noen utfordringer, if\u00f8lge f\u00f8rsteamanuensis Stens\u00e6th.\r\n\r\n-- N\u00e5 som det \u00e5pnes for at musikkterapi skal brukes som behandling for mer alvorlige lidelser, som psykose, jobber vi hardt med \u00e5 f\u00e5 til autorisasjonskrav for musikkterapeuter, understreker Stens\u00e6th.\r\n\r\n-- Det er viktig at musikkterapeut n\u00e5 blir en beskyttet tittel, slik at de som kaller seg det, faktisk har utdannet seg til det.\r\n\r\n\r\n\r\n@fakta:Musikkterapi\r\n\r\n# Musikkterapi ble et akademisk fag p\u00e5 1940-tallet i USA, med universitetsutdannelse og forskning, og kom til Norge p\u00e5 1950- og 60-tallet.\r\n\r\n# En musikkterapeut og klienten lytter til musikk sammen, prater om det, synger og spiller instrumenter. Behandlingen brukes ved en rekke institusjoner, blant annet i eldreomsorgen, i fengsel, p\u00e5 sykehus og i barnehage.\r\n\r\n# Sommeren 2013 ble musikkterapi anbefalt av Helsedirektoratet som behandling for personer med psykoselidelser.\r\n\r\n# Utdannelsen ved Norges musikkh\u00f8gskole best\u00e5r i en \u00e5rsenhet med Musikk og helse, og videre en master i Musikkterapi. Det jobbes fremdeles med \u00e5 f\u00e5 beskyttet tittelen til musikkterapeuter, spesielt n\u00e5 n\u00e5r behandlingen skal brukes ved mer alvorlige lidelser.\r\n\r\n@bl: Aili R\u00f8tterud L\u00f8chen Ena Kreso (foto)\r\n\r\n@bt:Tonerent: Alle instrumentene samstemmes f\u00f8r timen. -- Men noen burde virkelig f\u00e5 stemt pianoet her ogs\u00e5, sier Mortvedt sp\u00f8kefullt.\r\n\r\n@bt:Singing the same old song: Med musikkterapeut Venja Ruud Nilsen, logoped Roger Thoresen og student Sofie Mortvedt fremf\u00f8rer Suze sine egne sangtekster offentlig for f\u00f8rste gang etter hjerneslaget.\r\n\r\n@bt:Neste stopp: Som musikkterapeut kan det bli mye bagasje fra og til jobb. Sofie Mortvedt har med eget instrument i sin store, svarte fiolinkasse.\r\n\r\n@bt:Livskvalitet: -- Musikkterapi handler aller mest om livskvalitet, utbryter student Sofie Mortvedt. Med andre ord har man tid til \u00e5 ha det litt g\u00f8y.\r\n\r\n@bt:Bl\u00e5ser i det: Det flasker seg for Suze etter et \u00e5r i musikkterapi. Sammen med Venja Ruud Nilsen varmer hun opp stemmen f\u00f8r timen. -- Dette ser jo passe sn\u00e5lt ut, ler Ruud Nilsen.\r\n\r\n@bt:Musikalitet: Mortvedt veksler raskt mellom fiolin og trekkspill mens hun akkompagnerer sangene til Suze.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18536\/json\/"},{"prodsak_id":"18557","arbeidstittel":"15 Rep Leif Johansen ","mappe":"magasin","produsert":"8","version_no":"27","tekst":"@tit:\u00d8konomifagets store r\u00f8de\r\n\r\n@ing:Den begavede, men beskjedne radikaleren Leif Johansen var en g\u00e5te for mange. I dag er det f\u00e5 som kjenner navnet til landets en gang ledende \u00f8konom.\r\n\r\n@sitat:\u00abSiden han d\u00f8de, har det bare v\u00e6rt amat\u00f8rer her, inkludert meg selv\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Steinar Str\u00f8m, professor emeritus i \u00f8konomi\r\n\r\n@txt:I et klasserom i Frederiks gate 3 sitter et nytt kull med unge h\u00e5pefulle. Andre verdenskrig er nettopp over, og landet skriker etter sosial\u00f8konomer. Ragnar Frisch og Trygve Haavelmo har satt b\u00e5de Norge og faget p\u00e5 kartet, og den \u00f8kte interessen f\u00e5r samfunnsengasjerte studenter fra hele landet til \u00e5 s\u00f8ke seg til sosial\u00f8konomisk institutt ved Universitetet i Oslo (UiO). De vil regne p\u00e5 de store samfunnssp\u00f8rsm\u00e5lene, finne svar og bygge opp det krigsherjede landet.\r\n\r\nMen utdanningen de m\u00f8ter, er preget av teoretisk matematikk, og det er milevis mellom de praktiske eksemplene. De abstrakte formlene er for krevende for mange av studentene, og frafallet er h\u00f8yt. Mens flere studenter kritiserer det de mener er en lite relevant utdanning, er det \u00e9n som er i en klasse for seg.\r\n\r\n-- Han var anerkjent for \u00e5 v\u00e6re sv\u00e6rt dyktig og lignet p\u00e5 Frisch i sin sosial\u00f8konomiske tenkning, sier K\u00e5re Willoch. Willoch studerte sosial\u00f8konomi, faget som i dag heter samfunns\u00f8konomi, i etterkrigs\u00e5ra og husker klassekamerat Leif Johansen godt.\r\n\r\n-- Johansen var enormt grundig og en glimrende student, men ikke av de mest utadvendte. Jeg husker ham blant annet fra diskusjonene i faget \u00abSosial\u00f8konomisk samfunn\u00bb. Han hadde stor tro p\u00e5 detaljstyring fra staten, mens jeg personlig hadde st\u00f8rre tro p\u00e5 markedskrefter, sier Willoch.\r\n\r\nEtter studietiden bar Johansen arven etter mentorene Frisch og Haavelmo videre. Han var lenge regnet som en het kandidat til Nobelprisen i \u00f8konomi, men plutselig d\u00f8de han br\u00e5tt.\r\n\r\n-- Johansen hadde en usedvanlig klar penn og tale. \u00c5 v\u00e6re en glimrende l\u00e6rer og i tillegg en fremragende forsker er sjelden vare p\u00e5 et universitet. Da han d\u00f8de, falt en vegg ut av instituttet, sier Steinar Str\u00f8m, professor emeritus ved \u00d8konomisk institutt ved UiO.\r\n\r\nLeif Johansen ankommer Frederiks gate med en politisk forankret interesse for sosial\u00f8konomi. Mellomkrigstidens Eidsvoll har satt sine spor. Faren Helge er kommunist. Selv er han med i Norges Kommunistiske Ungdomsforbund og belest innen marxistisk litteratur. Etter endt artium foresl\u00e5r l\u00e6reren hans det naturlige: en teknisk utdanning i Trondheim. Men Johansen g\u00e5r sin egen vei.\r\n\r\nOg det gj\u00f8r han rett i. Han imponerer tidlig med sin teoretiske forst\u00e5else for sosial\u00f8konomi. N\u00e5r resultatene fra f\u00f8rste avdelingseksamen ankommer h\u00f8sten 1950, er det litt uvanlig stemning. Frisch og Haavelmo er ekstra spent. De har nemlig lagt ned tid og krefter i \u00e5 modernisere faget i teoretisk statistikk.\r\n\r\nResultatet er uventet: Johansens skriftlige eksamen holder s\u00e5 h\u00f8yt niv\u00e5 at karakterskalaen sprenges. Beste karakter er 2,00. Dette er p\u00e5 tida da lavest tall er lik best karakter, og en sjelden gang har professorene sett karakterer under 2,15. Likevel tildeles Johansen en 1,75. Kort tid etter blir 20-\u00e5ringen ansatt som vitenskapelig assistent ved instituttet.\r\n\r\nOver 60 \u00e5r senere sitter Hilde Bojer i sin leilighet i Oslo. Hun er pensjonert fra sin stilling som f\u00f8rsteamanuensis ved UiO og skal straks p\u00e5 ferie, men tar seg likevel tid til \u00e5 fortelle om sin tidligere foreleser og kollega.\r\n\r\n-- Leif Johansen var disiplinert og \u00e6rgjerrig. Han var nesten et geni, men kastet ikke skygger. Det grodde derimot rundt ham. Og han t\u00e5lte ikke \u00e5 tape!\r\n\r\nHun tar seg en slurk mangojuice og tenner en sigarett.\r\n\r\n-- Alle kunne komme til Leif og snakke, f\u00e5 faglige r\u00e5d og veiledning. Jeg husker han fortalte meg at det var veldig <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>rasjonelt&lt;\/I&gt; \u00e5 ha faste vaner. Da kunne man bruke kreftene p\u00e5 andre ting.\r\n\r\nSom fast ansatt p\u00e5 Sosial\u00f8konomisk institutt har Johansen nettopp faste vaner som suksessoppskrift. Han starter dagen med en l\u00f8petur p\u00e5 bane. Deretter tar han t-banen til Jernbanetorget og trikk videre til Blindern. Underveis leser han -- mye. Dersom han m\u00f8ter noen kjente, lar han seg ikke avbryte -- han hilser dem kort eller gir dem noe \u00e5 lese. Han ankommer instituttet halv ti og arbeider fram til halv ett. Etter sin faste lunsj med kollegene g\u00e5r han sin daglige biblioteksrunde i 4. etasje.\r\n\r\n-- Jeg fikk v\u00e6re med ham p\u00e5 biblioteksrunde. Av professorene var det bare han som gjorde slike runder.\r\n\r\nFinn F\u00f8rsund, professor emeritus ved \u00d8konomisk institutt, forteller ivrig om sin tidligere mentor.\r\n\r\n-- Han leste nye tidsskrifter og b\u00f8ker hver dag. Deretter f\u00f8rte han opp artikkelnavn og hovedpoenger i b\u00f8ker. Dette brukte han blant annet til \u00e5 skrive bokanmeldelser. Jeg husker ogs\u00e5 at vi pleide \u00e5 spille fotball nede p\u00e5 Marienlyst. N\u00e5r vi andre hadde pause, gikk han p\u00e5 hendene rundt banen, sier F\u00f8rsund og ler.\r\n\r\nI tillegg til \u00e5 lese litteratur og hjelpe kolleger, samt g\u00e5 p\u00e5 hendene, krabber Johansen rundt p\u00e5 gulvet med sine barn. Lunsjpraten avsl\u00f8rer at han ogs\u00e5 liker \u00e5 se p\u00e5 fjernsynet. P\u00e5 jobben leverer han banebrytende forskning. P\u00e5 50-tallet publiserer han en rekke artikler, men det er f\u00f8rst i 1959 at hans internasjonale karriere skyter fart. Professor emeritus Steinar Str\u00f8m mener den s\u00e5kalte \u00abputty-clay\u00bb-teorien er Johansens viktigste teoretiske verk.\r\n\r\n-- Han l\u00f8ste noe som virker intuitivt og helt \u00e5penbart med matematisk eleganse og presisjon. Johansen forklarte at man f\u00f8r realiseringen av for eksempel en fabrikk kan velge mellom ulike kombinasjoner av kapital og arbeidskraft. Men n\u00e5r man har bygget fabrikken og valgt fabrikkstruktur, m\u00e5 man ha en viss kombinasjon. Han klarte \u00e5 forene to forskjellige verdener: den klassiske \u00f8konomien og de nye bidragene fra Robert Solow, sier Str\u00f8m.\r\n\r\nI 1959 publiserer Johansen artikkelen sin, og den nevnte Robert Solow, som senere skal vinne Nobelprisen i \u00f8konomi, lar seg begeistre. Amerikaneren inviterer Johansen til MIT, men nordmannen drar aldri til USA. Det er kald krig, og Johansen er kommunist.\r\n\r\n-- Hvis Johansen skulle f\u00e5 visum til USA, m\u00e5tte han ha en verge som passet p\u00e5 at han ikke bedrev s\u00e5kalt \u00absubversive activity\u00bb. Jeg tror han s\u00e5 p\u00e5 skjemaet og lot v\u00e6re, sier F\u00f8rsund.\r\n\r\nIstedenfor drar han til Cambridge i England, hvor han lever et rolig liv og fokuserer p\u00e5 \u00e5 fullf\u00f8re doktorgraden sin. Den blir han ferdig med \u00e5ret etter. Resultatet, <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>A Multi-sectoral Study of Economic Growth&lt;\/I&gt;, skal vise seg \u00e5 bli hans desiderte hovedverk.\r\n\r\nP\u00e5 egenh\u00e5nd har han skapt en modell som kan kalkulere utviklingen mellom sektorer i en \u00f8konomi i vekst. Helt uten moderne datamaskiner har Johansen funnet et stort sett med ligninger som kan fremskrive den norske \u00f8konomien med flere ti\u00e5r. Modellen vekker oppsikt og f\u00e5r -- etter forslag fra nevnte Hilde Bojer -- navnet \u00abMSG\u00bb.\r\n\r\n-- Johansen var den klart fremste ressurspersonen da jeg gikk p\u00e5 instituttet. Haavelmo trappet ned og var ikke s\u00e5 aktiv lenger, mens Johansen var p\u00e5 toppen av sin karriere. Jeg mener fortsatt at han ville v\u00e6rt en sterk Nobel-kandidat, s\u00e5 fremtredende som han var internasjonalt, sier sentralbanksjef \u00d8ystein Olsen.\r\n\r\nP\u00e5 1970-tallet samarbeider Finansdepartementet med Statistisk Sentralbyr\u00e5 (SSB) om videreutviklingen av MSG-modellen. Blant de nyansatte i byr\u00e5ets forskningsavdeling er en ung versjon av landets n\u00e5v\u00e6rende sentralbanksjef. Han f\u00e5r i oppgave \u00e5 videreutvikle den med vekt p\u00e5 energisektoren.\r\n\r\nOlsen mener enn\u00e5 i dag at modellen var et banebrytende arbeid. Selv om han ikke kjente sin foreleser privat, banket han flere ganger p\u00e5 kontord\u00f8ra hans.\r\n\r\n-- Johansen var en usedvanlig person. Jeg opplevde ham som veldig udogmatisk, im\u00f8tekommende og ydmyk til ulike innfallsvinkler. Det gj\u00f8r jo hans politiske standpunkt til et interessant trekk. Hans politiske sider var godt kjent -- dette var 70-tallet. NKP var ikke det dominerende partiet, og det var andre grener p\u00e5 venstresiden. Men han hadde klare Moskva-sympatier, og det hadde han etter det jeg forst\u00e5r, helt frem til han d\u00f8de, sier Olsen.\r\n\r\nN\u00e5v\u00e6rende professor i \u00f8konomi, Asbj\u00f8rn R\u00f8dseth, har utviklet MSG-modellen til bruk i forbindelse med b\u00e5de forurensning og energi. Han m\u00f8tte Johansen p\u00e5 f\u00f8rste del av 1970-tallet, f\u00f8rst som student, deretter assistent. R\u00f8dseth oppfattet ham som veldig klar og interessant, men aldri som kontroversiell i det faglige.\r\n\r\n-- Han hadde nok problemer med \u00e5 forst\u00e5 at ikke alle var like sj\u00f8ldisiplinerte og saklige som han. Han skj\u00f8nte at saklige argumenter hadde vanskelig for \u00e5 vinne fram, men hadde likevel en tro p\u00e5 at de skulle vinne fram til slutt.\r\n\r\nProfessoren mener Johansen var preget av datidens id\u00e9str\u00f8mninger. Krisen i mellomkrigstiden og mobiliseringen av arbeidskraft i krigs\u00f8konomien bidro til interesse for planlegging, spesielt i 60-tallets Europa.\r\n\r\n-- Noen syntes det var rart at han kunne arbeide for \u00e5 forbedre den kapitalistiske \u00f8konomien. At han anvendte standard \u00f8konomisk teori, ikke marxistisk. P\u00e5 1970-tallet var det jo mye aktivitet p\u00e5 venstresida. Hvis han var kontroversiell, s\u00e5 var det der!\r\n\r\nR\u00f8dseth oppfattet Johansen som respektert i alle leire. Han mener marxismen og medlemskapet i NKP var trekk studentene merket lite til, s\u00e5 lite fremtredende at det ble g\u00e5tefullt.\r\n\r\n-- Det var klart at han var for utjevning, og det l\u00e5 nok et sosialt engasjement i bunn. Han var veldig opptatt av kontakt mellom \u00f8st og vest og hadde kontakt med \u00f8konomer i \u00d8st-Europa -- s\u00e6rlig Ungarn. Johansen hadde tro p\u00e5 bruk av markedsmekanismer og et realistisk syn p\u00e5 planlegging, en tro mange der delte. Jeg opplevde ikke hans praktiske politiske standpunkt som fjernt fra venstrefl\u00f8yen i Arbeiderpartiet, men han hadde kanskje visjoner for fremtida som han snakket mindre om.\r\n\r\nI 1982 d\u00f8r Johansen br\u00e5tt. Fremtidsvisjonene forblir ideer. Hans tidligere kolleger beskriver en mann som ble stadig mer opptatt av den praktiske nytten av samfunnsvitenskapen, og som ville gj\u00f8re en forskjell. Mot slutten brenner han for spillteori, men f\u00e5r aldri se fagets utvikling. Det er derimot liten tvil om at hans ideer fortsatt lever.\r\n\r\nErling Holm\u00f8y, forskningsleder i SSB, mener at MSG-modellen kan bidra i analysen av fremtidens store sp\u00f8rsm\u00e5l, som milj\u00f8problematikk, finansiering av velferdsstaten og Norge etter oljen. Han studerte under Johansen og har lang erfaring med byr\u00e5ets videreutvikling og bruk av MSG-modellen.\r\n\r\n-- Johansen var en fremragende teoretiker, men jeg vil si at han viste seg som en stor praktiker da han utviklet MSG-modellen. Den lot seg l\u00f8se, men l\u00f8sningen var likevel vanskelig. Det var en bragd. P\u00e5 viktige omr\u00e5der har verden g\u00e5tt videre teoretisk, og \u00f8konomiene som analyseres, har forandret seg. I dag brukes st\u00f8rre og mer komplekse matematiske ligningssystemer som l\u00f8ses raskere ved hjelp av datateknologi, men han var genial og antagelig den f\u00f8rste i verden som l\u00f8ste det, sier Holm\u00f8y.\r\n\r\nKaffebaren \u00abTrygve\u00bb p\u00e5 SV-fakultetet ved UiO har sitt navn fra den ene av nobelprisvinnerne i \u00f8konomi. Professor emeritus Steinar Str\u00f8m tar en ny slurk av koppen sin. Under portrettet av Trygve Haavelmo fortsetter han om en mindre kjent super\u00f8konom.\r\n\r\n-- Frisch var kongen p\u00e5 haugen og en dominerende person i det \u00f8konomiske milj\u00f8et i ti\u00e5r. Haavelmo var en original kraft, spesielt innen \u00f8konometri. Johansen p\u00e5 sin side var et bindingsverk. Han var kolossal til \u00e5 lese og kommentere andres arbeider. Han gjorde alt ferdig og lot ingenting ligge. Likevel hadde han tid til \u00e5 hjelpe andre, sier Str\u00f8m.\r\n\r\n-- Siden Johansen d\u00f8de, har det bare v\u00e6rt amat\u00f8rer her, inkludert meg selv. Selv om det har tatt seg litt opp.\r\n\r\nTre \u00e5r f\u00f8r sin d\u00f8d skriver Johansen en kronikk i Aftenposten. Den avsl\u00f8rer hans nesten romantiske tro p\u00e5 sannhet, saklighet og fornuft. Under tittelen \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>En regjeringens avis?\u00bb&lt;\/I&gt; foresl\u00e5r han noe som f\u00e5r flere til \u00e5 rase. Hilde Bojer husker forslaget godt.\r\n\r\n-- Jeg husker det som b\u00e5de idiotisk og naivt: Han \u00f8nsket at staten skulle ha sin egen avis hvor de skulle skrive <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>sannheten&lt;\/I&gt;. Han hadde stor tro p\u00e5 hva staten kunne f\u00e5 til.\r\n\r\nI 1982 etterlater Johansen notater til en p\u00e5begynt artikkelsamling. Boken <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Kriser og beslutningssystemer i samfunns\u00f8konomien&lt;\/I&gt; blir publisert et \u00e5r etter hans d\u00f8d. I forordet skriver han at innholdet \u00abstort sett burde henvende seg til en noe videre leserkrets enn bare sosial\u00f8konomens egne rekker.\u00bb Den aller siste linjen i dr\u00f8ftingsartikkelen \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Plan eller Marked?\u00bb&lt;\/I&gt; gir oss et innblikk i tankene til den disiplinerte dr\u00f8mmeren:\r\n\r\n\u00abVerden er dessverre ikke slik innrettet at den letteste veien leder i riktig retning.\u00bb\r\n\r\n\r\n\r\n@txt:F\u00f8dt 11. mai 1930 p\u00e5 Eidsvoll, d\u00f8de 29. desember 1982 i Oslo.\r\n\r\nAvla i 1950 det som antageligvis er tidenes beste norske 1. avdelingseksamen i sosial\u00f8konomi.\r\n\r\nBle deretter ansatt som Ragnar Frisch og Trygve Haavelmos vitenskapelige assistent.\r\n\r\nTidlig i 20-\u00e5rene skrev han over 400 sider pensum for sine medelever.\r\n\r\nMedlem av Norges Kommunistiske Partis sentralstyre mellom 1961 og 1973.\r\n\r\nVar ogs\u00e5 aktiv i Folkebevegelsen mot norsk medlemskap i EEC fra 1970.\r\n\r\n\r\n\r\n@fakta:Leif Johansen\r\n\r\n@fakta:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Kilder: Olav Bjerkholt, SNL, Wikipedia.&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@bl: Eirik Elvevold\r\n\r\n@bt:Lovende: I 1950 avla Johansen en 1. avdelings- eksamen som sprengte karakterskalaen. F\u00e5 dager senere ble han fast ansatt.\r\n\r\n@bt:foto: Privat\r\n\r\n@bt:Nyskapende: Leif Johansen kom datamaskinene i forkj\u00f8pet. Alene p\u00e5 kontoret skapte han en modell som kunne sp\u00e5 fremtiden i den norske \u00f8konomien.\r\n\r\n@bt:Overraskende: Et dypt sosialt engasjement fikk Leif Johansen til \u00e5 s\u00f8ke sosial\u00f8konomi i Frederiks gate 3, og det til fordel for en mer prestisjefylt utdanning i Trondheim.\r\n\r\n@bt:foto: Museum for universitets- og vitenskapshistorie\r\n\r\n@bt:foto: Privat\r\n\r\n@bt:Opp-ned: Hver tirsdag spilte Johansen fotball med sine kolleger p\u00e5 Marienlyst. N\u00e5r de andre tok en hvil, gikk han ofte rundt banen p\u00e5 hendene.\r\n\r\n@bt:Arkivfoto: Hans Dalane-Hval","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18557\/json\/"},{"prodsak_id":"18570","arbeidstittel":"15 DEB Leserbrev M\u00e6land","mappe":"leserbrev","produsert":"8","version_no":"3","tekst":"@tit:Lite pensum p\u00e5 eige spr\u00e5k\r\n\r\n@txt:Stadig nye kull med filosofistudentar m\u00e5 bryna seg p\u00e5 dei store klassikarane i filosofihistoria. Verka finst i fagleg solide og spr\u00e5kleg oppdaterte utg\u00e5ver p\u00e5 norsk -- men desse utg\u00e5vene blir studentane mest aldri kjente med. P\u00e5 pensumlistene er dei nemlig nedprioriterte til fordel for billegare engelske utg\u00e5ver.\r\n\r\nNorsk sekund\u00e6rlitteratur blir heller ikkje tilr\u00e5dd. Utanom ex.phil er engelskdominansen i faget nesten total. Filosofi er kanskje eit ekstremtilfelle, men norsk som fagspr\u00e5k er p\u00e5 vikande front mest overalt. Difor m\u00e5 me sp\u00f8rja: Har det ein verdi at studentane f\u00e5r pensum p\u00e5 sitt eige spr\u00e5k, sj\u00f8lv n\u00e5r ein reint praktisk like greitt kunne hatt det p\u00e5 engelsk?\r\n\r\nEg meiner ja, av fleire grunnar. \u00c9in ting er omsynet til eigne fagmilj\u00f8. Omsettingane av Kant og Aristoteles til norsk er b\u00e5de filologiske og filosofiske l\u00f8ft -- l\u00f8ft som ofte er tatt av fagfolk ved Universitetet i Oslo (UiO). Kvifor skal dei ta slike l\u00f8ft om det dei produserer, ikkje er halde for verdfullt nok til at det kan f\u00f8rast opp som pensum? Studentane fortener \u00e5 f\u00e5 ta del i desse arbeida, og omsetjarane og redakt\u00f8rane fortener studentane som kundar.\r\n\r\nEin viktigare grunn er likevel omsynet til studentane sj\u00f8lve. Dei som g\u00e5r vidare med faget som forskarar m\u00e5 sj\u00f8lvsagt kunna bruka engelsk, og d\u00e5 kan ein meina at det er ein fordel \u00e5 l\u00e6ra stoffet p\u00e5 engelsk fr\u00e5 byrjinga. Men dette gjeld eit f\u00e5tal, og omsynet til den akademiske reproduksjonen kan uansett ikkje g\u00e5 over alt. Eit vel s\u00e5 viktig omsyn er difor at alle som blir utdanna i filosofi, som i andre fag, skal kunna bidra med fagleg innsikt og refleksjon i verda utanfor institutta: til det offentlege ordskiftet og til det \u00f8vrige arbeids- og organisasjonslivet.\r\n\r\nSkal ein kunna gjera det, m\u00e5 ein ha utvikla eit spr\u00e5k for \u00e5 uttrykkja fagkunnskap p\u00e5 sitt eige morsm\u00e5l. Det er vanskelegare n\u00e5r heile pensum er p\u00e5 engelsk.\r\n\r\n@txt:Pensum\r\n\r\n@txt:@sitat:\u00abNorsk som fagspr\u00e5k er p\u00e5 vikande front mest overalt\u00bb\r\n\r\n@bl:Runar B. M\u00e6land, masterstudent i filosofi, nestleiar i Studentm\u00e5llaget i Oslo","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18570\/json\/"},{"prodsak_id":"18643","arbeidstittel":"16 DEB ","mappe":"leserbrev","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@txt:\u00d8konomistudenter etterlyser mer oppf\u00f8lging\r\n\r\n@txt:Studieoppf\u00f8lging\r\n\r\n@txt:I februar publiserte Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT) resultatene fra den nasjonale studentunders\u00f8kelsen Studiebarometeret. Econa -- interesse- og arbeidstakerorganisasjonen for masterutdannede \u00f8konomer -- har sammenstilt resultatene fra de ulike \u00f8konomiutdanningene. Resultatet er entydig: \u00d8konomistudentene etterlyser mer tilbakemelding og oppf\u00f8lging fra skolenes side.\r\n\r\nSelv om alle l\u00e6resteder har sine individuelle utfordringer, er det to ting som g\u00e5r igjen hos alle, og som er helt vesentlig for god studiekvalitet. Det er misn\u00f8yen med \u00abkvaliteten p\u00e5 tilbakemeldingene p\u00e5 eget arbeid\u00bb og \u00abden individuelle oppf\u00f8lgingen av studentene\u00bb. Dette bekreftes ogs\u00e5 i Econas studentunders\u00f8kelse.\r\n\r\nTettere oppf\u00f8lging av studentene var et av hovedform\u00e5lene i Kvalitetsreformen. Her ser det ut som man har sviktet. Hvis vi skal forvente \u00f8kt gjennomf\u00f8ringsgrad og h\u00f8y kvalitet p\u00e5 kandidatene, m\u00e5 det tas grep p\u00e5 dette omr\u00e5det.\r\n\r\nStudiebarometeret viser samtidig at \u00f8konomistudentene \u00f8nsker mer organiserte l\u00e6ringsaktiviteter utover de tradisjonelle forelesningene. Det er et godt utgangspunkt. If\u00f8lge NOKUT er det de studiene med mest organiserte l\u00e6ringsaktiviteter hvor ogs\u00e5 studentene studerer mest totalt sett. Det er derfor grunn til \u00e5 anta at ved \u00e5 \u00f8ke andre former for organisert l\u00e6ringsaktivitet enn forelesninger vil en kunne heve studentenes totale studieinnsats samtidig som det bidrar til bedre tilbakemelding og oppf\u00f8lging av studentene.\r\n\r\n\u00d8kt l\u00e6ringsaktivitet kan v\u00e6re i form av seminar, gruppe uten l\u00e6rer, prosjektarbeid, feltarbeid, praksisperioder, osv. Dette vil kunne bidra til at studentene bruker mer tid p\u00e5 studiene. Fra v\u00e5r egen studentunders\u00f8kelse vet vi at desto mer tid studentene bruker p\u00e5 studiene, jo mer forn\u00f8yde er de.\r\n\r\n@sitat:\u00abDette vil kunne bidra til at studentene bruker mer tid p\u00e5 studiene\u00bb\r\n\r\n@bl:Truls Oftedal Ellingsen, leder Econa, Handelsh\u00f8yskolen BI","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18643\/json\/"},{"prodsak_id":"18684","arbeidstittel":"17 NETT Leserbrev van Iterson","mappe":"leserbrev","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@tit:Valget som tas uten oss\r\n\r\n@bl:Rannveig van Iterson, leder, Jakub Pawlak, politisk nestleder, Studenter for EU Oslo\r\n@temaord:Europastudier\r\n@txt:Den 25. mai er for de aller fleste nordmenn en helt vanlig dag. Men for EUs innbyggere er dagen ogs\u00e5 den siste valgdagen til Europaparlamentet (EP) \u0096 en dag som i stor grad avgj\u00f8r den politiske retningen Europa kommer til \u00e5 bevege seg mot. For Norge betyr dette valget at vi nok en gang kommer til \u00e5 f\u00f8lge resten av Europa, v\u00e5r viktigste handelspartner, uten \u00e5 bli h\u00f8rt eller \u00e5 ha mulighet til \u00e5 p\u00e5virke p\u00e5 lik linje med EUs medlemmer.\r\n\r\nSamtidig velger Universitetet i Oslo (UiO) \u00e5 legge ned Europastudier, og skrenker dermed inn spisskompetansen p\u00e5 omr\u00e5det. Sammen f\u00f8rer dette til en ytterligere nedsatt grunnleggende forst\u00e5else av Europa og EU i den norske befolkningen. EU er ikke perfekt, langt i fra, men vi b\u00f8r ta del i \u00e5 utforme et EU som ivaretar norske interesser i langt st\u00f8rre grad. Et norsk medlemskap blir viktigere for hvert \u00e5r som g\u00e5r, EU integrerer p\u00e5 stadig flere omr\u00e5der \u0096 og da b\u00f8r Norge v\u00e6re med \u00e5 avgj\u00f8re hvilken form dette EU skal ha. Da trengs ogs\u00e5 kunnskapen om EU og Europa i aller h\u00f8yeste grad.\r\n\r\n\u00c5rets EP-valg vil utligne maktbalansen mellom parlamentet og ministerr\u00e5det. Tidligere har EU (og det riktig) v\u00e6rt kritisert for altfor lite innflytelse fra borgernes side. Det representative demokratiet har ikke v\u00e6rt sterkt nok og EP har blitt betegnet som en slags demokratisk blidgj\u00f8relse uten reell makt. I \u00e5r, p\u00e5 bakgrunn av Lisboa-traktaten fra 2009 vil dette endre seg. For f\u00f8rste gang vil blant annet presidenten i Kommisjonen bli valgt p\u00e5 bakgrunn av resultatene i \u00e5rets valg og EP vil bli tilskrevet en rekke nye kompetanseomr\u00e5der. Dette illustrerer hvordan man innad i EU alltid jobber for \u00e5 styrke det representative demokratiet.\r\n\r\nI kontrast til dette betegnes v\u00e5rt samarbeid innenfor E\u00d8S-rammene som et demokratisk underskudd og et suverenitetsproblem. Det er en rekke programmer og felt som vi m\u00e5 forholde oss til, men som vi samtidig har sv\u00e6rt liten mulighet til \u00e5 p\u00e5virke. P\u00e5 en annen side er det ikke til \u00e5 komme foruten at vi sier fra oss suverenitet ved et mulig medlemskap i EU, men dette kontres ved \u00e5 kunne p\u00e5virke fra innsiden. Muligheten til \u00e5 p\u00e5virke g\u00e5r begge veier \u0096 uansett hvilket syn man m\u00e5tte ha p\u00e5 EU, s\u00e5 b\u00f8r det representeres p\u00e5 europeisk niv\u00e5 slik at Norge blir med \u00e5 bygge det Europa vi \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re en del av i fremtiden. Derfor burde vi ogs\u00e5 ha mulighet til \u00e5 ta del i EP-valget.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18684\/json\/"},{"prodsak_id":"18565","arbeidstittel":"14 verdens lengste leder (ARE, HJELP!)","mappe":"leder","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:N\u00e5r d\u00e5rlige r\u00e5d blir dyre\r\n\r\n@txt:Helt siden l\u00e6ringslivskonferansen ved inngangen av \u00e5ret har de haglet, skrekkbetegnelser som \u00abmastersyke\u00bb -- myntet p\u00e5 \u00e5 beskrive hvor feil ungdommen n\u00e5 til dags velger n\u00e5r det kommer til h\u00f8yere utdanning. Hylekoret stilnet f\u00f8rst litt da s\u00f8kertallene for h\u00f8yere utdanning kom i forrige uke. Kunnskapsminister Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen hadde like f\u00f8r varslet at han var s\u00e6rlig spent p\u00e5 s\u00f8kertallene for l\u00e6rere, barnehagel\u00e6rere og ingeni\u00f8rer. Og -- skulle du ha sett -- her kunne han sl\u00e5 i bordet med en pen \u00f8kning -- noe du ogs\u00e5 kan lese mer om i ukas avis.\r\n\r\nIsaksen jubler over den fornuftige ungdommen og sl\u00e5r seg p\u00e5 brystet over at rekordmange vil ta h\u00f8yere utdanning. Det siste er imidlertid ikke godt nytt for dem som frykter \u00abmastersyken\u00bb -- deriblant l\u00e6ringslivsarrang\u00f8ren N\u00e6ringslivets Hovedorgansisasjon (NHO). I NHOs ganske ferske kompetansebarometer oppga over halvparten av bedriftene at arbeidsoppgavene som masterutdannede gj\u00f8r i dag, ville blitt gjort like godt eller bedre av en ansatt med bachelorgrad. I samme unders\u00f8kelse kom det fram at fire av ti bedrifter vil ha stort behov for ansatte med fagbrev om fem \u00e5r.\r\n\r\n-- Noen m\u00e5 bryte den spiralen som leder til \u00abmastersyken\u00bb, sa NHO-direkt\u00f8r Kristin Skogen Lund da.\r\n\r\nN\u00e5r vi samtidig straks skriver 1. mai, er det naturlig \u00e5 sl\u00e5 et slag for de fagutdannete. Og de \u00abnoen\u00bb som kan f\u00e5 norsk ungdom inn p\u00e5 riktig fagspor, er r\u00e5dgiverne i skoleverket. For yrkesfagene velges allerede etter ungdomsskolen. Det vil si, de b\u00f8r velges da. I dag er det s\u00e5 f\u00e5 ten\u00e5ringer som tar yrkesfag, at vi m\u00e5 hente arbeidskraft fra utlandet. Det gj\u00f8r oss sv\u00e6rt utsatte for eksempelvis h\u00f8ykonjuktur i land som Polen, p\u00e5peker kunnskapsministeren. Forrige uke varslet han en tiltrengt oppfrisking av yrkesfagene. Skal man g\u00e5 over dagens kr\u00f8kkete yrkesfagl\u00f8p, b\u00f8r man ogs\u00e5 se p\u00e5 hvordan r\u00e5dgiverne presenterer yrkesfagene for unge h\u00e5pefulle.\r\n\r\nTidligere denne m\u00e5neden skrev Dagens N\u00e6ringsliv at r\u00e5dgivningstilbudet i den norske skolen er s\u00e5 utilstrekkelig at flere kj\u00f8per private tjenester. Lederen for R\u00e5dgiverforum-Norge medga at han \u00abf\u00f8ler at vi har sviktet litt\u00bb.\r\n\r\nDet er en svikt som kan komme til \u00e5 koste landet dyrt. Derfor b\u00f8r regjeringene gi r\u00e5dgiverne i det offentlige n\u00f8yaktig det de etterlyser: mer tid. Og tid er som kjent penger.\r\n\r\nEn investering i r\u00e5dgivertjenesten p\u00e5 offentlig skole kan likevel bli billigere enn \u00e5 stille en masse unge overfor en mastersyke de ikke hadde trengt \u00e5 f\u00e5, hadde de kjent til alternativene.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18565\/json\/"},{"prodsak_id":"18610","arbeidstittel":"15 leder","mappe":"leder","produsert":"8","version_no":"12","tekst":"@tit:Vekk med klisset, Torbj\u00f8rn\r\n\r\n@txt:N\u00e5r Kunnskapsdepartementet i dag legger fram sin tilstandsrapport for h\u00f8yere utdanning, er det f\u00f8rste gang vi har tall for st\u00e5a i sektoren ti \u00e5r etter den store kvalitetsreformen. Rapporten byr blant annet p\u00e5 en s\u00f8rgelig og stabil frafallstatistikk. Den tyder p\u00e5 at kvalitet \u00e5penbart ikke er noe som kan oppn\u00e5s ved \u00e5 prioritere forskning framfor undervisning og gi l\u00e6restedene l\u00f8nn per student som fullf\u00f8rer -- uavhengig av utbytte, s\u00e5 lenge de har karret seg til \u00e5 best\u00e5.\r\n\r\nDet er mystisk at s\u00e5 f\u00e5 av dem som har hatt den politiske makta i Kunnskaps-Norge siden kvalitetsreformens inntog, har stukket fingeren i jorda. Tross hissig debatt har ingen makthavere v\u00e5get \u00e5 helt ut f\u00f8lge den gode, gamle -- om enn litt sure -- fjellvettregelen om at det aldri er for sent \u00e5 snu. Kunnskapsminister Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen medga tidligere i \u00e5r at utviklingen p\u00e5 noen omr\u00e5der har g\u00e5tt feil vei, men Kunnskapsdepartementets innsalg av tilstandsrapporten vitner om at grunntanken i reformen -- at det aller mest saliggj\u00f8rende er \u00e5 skyfle flest mulig studenter gjennom fortest mulig -- stadig henger ved oss som en klissete, gammel tyggis.\r\n\r\nEn av \u00abseirene\u00bb som trekkes fram, er at vi har rekordmange studenter. Som utfordring pekes det p\u00e5 at det st\u00e5r d\u00e5rlig til ved mange sm\u00e5 institusjoner, som ofte mangler studenter, forsker lite og tiltrekker seg lite ekstern finansiering. Og selv om det nok kan v\u00e6re behov for en gjennomgang av sm\u00e5skolene -- dog med det i bakhodet at disse b\u00e5de er representert p\u00e5 bunn og topp mange steder i rapporten -- vil det v\u00e6re en tabbe av Isaksen \u00e5 fokusere kun p\u00e5 dette, framfor \u00e5 revurdere kvalitetsreformens kongstanke helt. Vi kan fortsatt h\u00e5pe at insentivene til forskning framfor undervisning blir et viktig tema n\u00e5r Isaksens ekspertgruppe gjennomg\u00e5r finansieringssystemet, og at h\u00f8stens varslede langtidsplan for forskning og h\u00f8yere utdanning vil inneb\u00e6re at kvalitetsreformen legges p\u00e5 hylla for godt.\r\n\r\nI dag oppfordrer Norsk studentorganisasjon regjeringen til \u00e5 reversere fiaskoen fra kvalitetsreformen. Skal de borgerlige klare det, kan de ikke bare luke ut sm\u00e5 l\u00e6resteder. De m\u00e5 heller t\u00f8rre \u00e5 tenke de store tankene om igjen.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18610\/json\/"},{"prodsak_id":"18670","arbeidstittel":"16 leder","mappe":"leder","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@tit:P\u00e5 tide med et aldri s\u00e5 lite, lokalt studentoppr\u00f8r\r\n\r\n@txt:Du skal kanskje v\u00e6re spesielt interessert for \u00e5 engasjere deg i en prorektors avgang, s\u00e5nn i utgangspunktet. Ved Universitetet i Oslo har universitetsstyret og valgstyret imidlertid klart \u00e5 koke ihop en suppe s\u00e5 fullspekket med saftige ingredienser at Ruth Fjelds br\u00e5 avgang forrige uke -- og aller mest de nevnte styrers h\u00e5ndtering av saken -- i stadig st\u00f8rre grad fortoner seg som en gryende skandale.\r\n\r\nFor bak den opprinnelige meldingen i Uniforum om at Fjeld gikk fordi hun ikke var \u00abtilstrekkelig inne i rektoratets oppgaver\u00bb, ser det ut til \u00e5 skjule seg relativt stor forvirring. I ukas Universitas forteller Fjeld selv at hun slett ikke er sikker p\u00e5 om hennes begrunnelse er ensbetydende med at det ikke var \u00abuniversitetspolitiske uoverensstemmelser\u00bb som gjorde at hun trakk seg -- en konklusjon som UiO var snar til \u00e5 trekke. N\u00e5r nettopp dette frav\u00e6ret av universitetspolitiske grunner brukes som et av hovedargumentene for helt bevisst \u00e5 bl\u00e5se en lang marsj i valgreglementet -- for dermed \u00e5 unng\u00e5 det nyvalget av b\u00e5de prorektor og rektor situasjonen etter reglene fordrer -- ja, da er det ikke rart studentene raser. Hemmelighold fram til styrem\u00f8tet er blant faktorene som ikke gj\u00f8r saken noe bedre.\r\n\r\nGjennom \u00e5rene har Universitas brakt utallige saker om diverse varianter av regelrytteri ved UiO. S\u00e6rlig ved Det medisinske fakultet har vi flere eksempler p\u00e5 at rigid reglementsoverholdelse har rammet studenter hardt. Det setter universitetsstyrets frimodige skroting av eget reglement i et ekstra grelt lys. Vi beh\u00f8ver neppe \u00e5 minne om hva den kalles, styreformen i land der regler er noe som bare gjelder for allmuen, mens de mektigste er hevet over loven.\r\n\r\nStudenter ved Universitetet i Oslo kan i det minste v\u00e6re stolte over at deres to representanter i styret brukte sin stemme til \u00e5 g\u00e5 imot hele den tvilsomme man\u00f8veren. Det ser imidlertid ikke ut til \u00e5 ha v\u00e6rt nok, og sp\u00f8rsm\u00e5let er hva studentene n\u00e5 kan og b\u00f8r gj\u00f8re for \u00e5 vise at dette er et demokratibrudd som rett og slett ikke kan tolereres. Det virker mildt sagt langt fra sikkert at det er tilstrekkelig med den \u00abdiskusjonen\u00bb en av de innstilte studentrepresentantene varsler i ukas avis. I stedet b\u00f8r studentenes n\u00e5v\u00e6rende styrerepresentanter vurdere \u00e5 g\u00e5 imot den klissete merkelappen som \u00abgenerasjon lydig\u00bb og trekke seg i protest.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18670\/json\/"},{"prodsak_id":"18533","arbeidstittel":"14 KUL Dokfilm i Volda","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"13","tekst":"@tit:Studentfestival med bransjesuksess\r\n\r\n@txt:Hvert \u00e5r tar TV2 og NRK med seg sjekkheftene til den lille sunnm\u00f8rsbygda Volda. De er p\u00e5 jakt etter nye dokumentarfilmer, og mener den studentdrevne dokumentarfilmfestivalen Dokfilm er best i klassen.\r\n\r\n@txt:Studentfestival\r\n\r\n@txt:En ung mann med strikkegenser og gonzo-solbriller vandrer nedover et gr\u00f8nt jorde utenfor Oslo. I skogkanten b\u00f8yer han seg ned og plukker opp en brun, liten sopp. En fleinsopp.\r\n\r\nSammen med seks andre dokumentarfilmideer konkurrerer teaseren til fleinsoppfilmen <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Psykonauten&lt;\/I&gt; om \u00e5 vinne gunsten til NRK, TV2, Norsk Filminstitutt og Vestnorsk Filmsenter. Det er \u00abpitchetevling\u00bb p\u00e5 Den Norske Dokumentarfilmfestivalen (Dokfilm) i Volda, og syv spente filmskapere h\u00e5per bransjerepresentantene velger \u00e5 gi penger til akkurat deres film.\r\n\r\n@mt:Livsviktig pengest\u00f8tte\r\n\r\n@txt:-- Jeg regner egentlig ikke med \u00e5 vinne, men jeg sier ikke nei takk til penger, sier Jon Vatne, som akkurat har fortalt juryen hva han vil med <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Psykonauten&lt;\/I&gt;. N\u00e5 st\u00e5r han i v\u00e5rsola og venter p\u00e5 juryens svar. Han forventer ingenting, men vet godt hva pengest\u00f8tte har \u00e5 si.\r\n\r\n-- Filmen blir ikke n\u00f8dvendigvis bedre med pengest\u00f8tte, men den blir faktisk laget, sier den tr\u00f8nderske filmskaperen.\r\n\r\n@mt:Mer fritid gir mange frivillige\r\n\r\n@txt:Volda-studentene <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>kan&lt;\/I&gt; festival. Over 200 frivillige -- eller hver tolvte Volda-student -- har s\u00f8rget for at det hele gikk av stabelen som planlagt, den siste helga i april. Men de har ogs\u00e5 bidratt til \u00e5 opprettholde en annen tradisjon: festivalens posisjon som et viktig bransjetreff for Norges dokumentarfilmmilj\u00f8. Festivalsjef Guro Sollie Hansebakken fors\u00f8ker \u00e5 forklare hvordan.\r\n\r\n-- Filmbransjen lar oss vise filmene, helt uten \u00e5 f\u00e5 penger for det. Vi har rett og slett ikke budsjett til \u00e5 gi honorar, men folk melder likevel p\u00e5 filmer fordi de synes det er s\u00e5 stor verdi i det \u00e5 v\u00e6re her. Sollie Hansebakken trekker blant annet fram Margreth Olin, som har v\u00e6rt student i Volda, og som flere ganger har hatt premiere p\u00e5 filmene sine under festivalen.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Er det en forutsetning at festivalen finner sted i ei lita bygd, eller har dere funnet frem til en universell festivaloppskrift?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Det forutsetter nok at man har et milj\u00f8 der man har muligheten til \u00e5 p\u00e5virke. Men det er ogs\u00e5 billig \u00e5 v\u00e6re student i Volda, og fordi studentene ikke trenger \u00e5 jobbe, har de mer fritid enn studenter andre steder, sier Sollie Hansebakken, som ogs\u00e5 tror det handler om \u00e5 velge seg en nisje.\r\n\r\n-- Det er ikke mange dokumentarfilmfestivaler i Norge, og milj\u00f8et for dokumentarfilm er generelt lite. Det er heller ikke mange som i like stor grad fokuserer p\u00e5 norsk film slik vi gj\u00f8r. Festivalen har blitt et sted hvor bransjen treffes, b\u00e5de for \u00e5 vise film, snakke om film og for \u00e5 v\u00e6re sosiale.\r\n\r\n@mt:Volda og Cannes\r\n\r\n@txt:Kristine Ann Skaret er konsulent i Norsk Filminstitutt og vurderer de kunstneriske ambisjonene bak prosjektene i \u00abpitchetevlinga\u00bb. I konkurransen kjemper regiss\u00f8rer og produsenter om \u00e5 vinne 15 000 kroner til filmen sin. Skaret bekrefter at Dokfilm er blitt en innflytelsesrik festival for norsk dokumentarfilmbransje.\r\n\r\n-- Det er rett og slett et viktig m\u00f8tested, og jeg tror Volda p\u00e5 mange m\u00e5ter har v\u00e6rt norsk dokumentarfilms vugge. Selv om festivalen er studentdrevet, har den klart \u00e5 dra med seg veldig mange store akt\u00f8rer i bransjen.\r\n\r\nSkaret har reist mye rundt p\u00e5 filmfestivaler i utlandet, men mener det er f\u00e5 steder man b\u00e5de f\u00e5r faglig input og det sosiale.\r\n\r\n-- P\u00e5 Norsk filminstitutt pleier vi \u00e5 sp\u00f8ke med at det finnes to festivaler som klarer \u00e5 kombinere disse elementene. Den ene er Cannes og den andre er Dokfilm i Volda.\r\n\r\n@mt:M\u00f8ter den nye vinen\r\n\r\n@txt:\u00c5 vinne penger p\u00e5 Dokfilmfestivalen er for mange et viktig dytt ut i den vanskelige dokumentarfilmverdenen. I \u00e5r var for eksempel Christian Falch tilbake med sin \u00abOppr\u00f8rske oldem\u00f8dre\u00bb, som han tidligere vant penger til under \u00abpitchetevlinga\u00bb. Eksternsjef i NRK, Petter Wallace, forteller at de fleste ideene som vinner \u00abpitchetevlinga\u00bb og f\u00e5r penger ender opp som ferdige prosjekter.\r\n\r\n-- Det \u00e5 komme hit er et veldig smart trekk fra de som har gode id\u00e9er, og det er kvalitet her. Det er viktig for oss, sier han.\r\n\r\nNRK er \u00aballtid\u00bb p\u00e5 plass, og Wallace er selv p\u00e5 Dokfilm for femte \u00e5ret p\u00e5 rad.\r\n\r\n-- Vi har v\u00e6rt over hele floraen av festivaler, og vi har endt opp med \u00e5 gj\u00f8re to ting: Vi har en stor satsing p\u00e5 Bergen internasjonale filmfestival (BIFF) og vi er her. For her m\u00f8ter vi den nye vinen, forteller han.\r\n\r\nHan skryter av festivalen og mener den b\u00e5de er hyggelig og veldrevet. Og kanskje viktigere: Den er studentdrevet.\r\n\r\n-- Det er studentene som skal gi oss prosjektene i fremtiden, sier Wallace.\r\n\r\n@mt:NRK-interesse for fleinsopp\r\n\r\n@txt:Jon Vatne l\u00f8per tilbake inn i den m\u00f8rke visningssalen. Han rekker s\u00e5 vidt opp p\u00e5 scenen f\u00f8r Wallace tar ordet for \u00e5 fortelle hvem pengene g\u00e5r til. Valget faller ikke p\u00e5 \u00abPsykonauten\u00bb, men han smiler likevel bredt.\r\n\r\n-- Du m\u00e5 gjerne komme til oss og vise den n\u00e5r du er ferdig, for den kan skape litt debatt, sier Wallace og gir mikrofonen videre.\r\n\r\nDet var det Vatne hadde h\u00e5pet p\u00e5, en sjanse til \u00e5 f\u00e5 vist filmen.\r\n\r\n-- Jeg kunne ikke h\u00e5pe p\u00e5 noe bedre enn at NRK likte filmen, jeg hadde ikke regnet med \u00e5 f\u00e5 penger. Men at han i det hele tatt er interessert i filmen, og hintet framp\u00e5 at den kanskje kunne vises p\u00e5 nett eller i forbindelse med en debatt, det er supert, sier han.\r\n\r\n@sitat:\u00abP\u00e5 Norsk filminstitutt pleier vi \u00e5 sp\u00f8ke med at det finnes to festivaler som klarer \u00e5 kombinere faglig input og det sosiale. Den ene er Cannes og den andre er Dokfilm i Volda\u00bb\r\n\r\n@sitatbyline:Kristine Ann Skaret, konsulent i Norsk Filminstitutt\r\n\r\n@fakta:Den norske dokumentarfilmfestivalen\r\n\r\n# Studentdrevet dokumentarfilmfestival som \u00e5rlig arrangeres i Volda.\r\n\r\n# Ble f\u00f8rste gang arrangert i 1997, har siden vokst til \u00e5 bli en av de st\u00f8rste og viktigste festivalene for norsk dokumentarfilm.\r\n\r\n# Frivillig drevet av studenter.\r\n\r\n# Samler store deler av norsk dokumentarfilmmilj\u00f8, samt oppkj\u00f8pere som TV2 og NRK.\r\n\r\n# Kilde: Den Norske Dokumentarfilmfestivalen og Wikipedia\r\n\r\n@bl:tekst\tVilde Sagstad Imeland og \u0095 Petter Fl\u00f8ttum\r\n\r\n@bt:Foto: Nicolay Woldsdal\r\n\r\n@bt:Foto: Nicolay Woldsdal","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18533\/json\/"},{"prodsak_id":"18574","arbeidstittel":"15 KUL Vi skynder oss langsomt","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"20","tekst":"@tit:Kjemper mot selfies\r\n\r\n@txt:Hver time spys 15 millioner bilder ut p\u00e5 Facebook, hver dag 60 millioner p\u00e5 Instagram. Derfor ville andre\u00e5rsstudentene i fotojournalistikk bruke lang tid p\u00e5 \u00e5rets eksamensoppgave.\r\n\r\n@txt:Fotoutdanning\r\n\r\n@txt:-- Jeg tror langsom journalistikk \u00e5pner for \u00e5 f\u00e5 mer autentiske historier, sier B\u00e5rd Kristian B\u00f8e (23). B\u00f8e og medstudent Helle Gannestad (21) er to av andre\u00e5rsstudentene p\u00e5 fotojournalistikk ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus (HiOA) som f\u00e5r stille ut sine eksamensprosjekter under DOK:14, Norges nasjonale festival for dokumentarfoto og fotojournalistikk. Festivalen arrangeres i Fredrikstad 19.-24. mai.\r\n\r\nUtstillingen har f\u00e5tt navnet Vi skynder oss langsomt, og fokuset i \u00e5r ligger p\u00e5 at fotografene har brukt mye tid med motivene sine.\r\n\r\n-- Vi er utrolig heldige med hvor lang tid vi fikk. Det er helt urealistisk i en faktisk redaksjon, forteller Gannestad, som tidligere har v\u00e6rt fotosjef i Universitas.\r\n\r\nHun tror dette \u00e5ret kommer til \u00e5 f\u00f8re med seg store omveltninger og nedskj\u00e6ringer i mediebransjen.\r\n\r\n-- Personlig tror jeg nordmenn taper mye viktig dokumentasjon om ikke fotojournalistikken blir styrket i norske redaksjoner, sier hun.\r\n\r\n@tit:N\u00e5r mormon blir muslim\r\n\r\n@txt:Helle Gannestad (21) valgte en personlig vinkling i sitt prosjekt \u00abSommerfugl i eget land\u00bb. Nysgjerrigheten hennes var trigget av historier om ten\u00e5ringsjenter som hadde konvertert til islam. Etter et kjapt s\u00f8k p\u00e5 sosiale medier kom Gannestad over 17 \u00e5r gamle Ingrid Elise Lund, en tidligere mormon som hadde blitt muslim.\r\n\r\n-- Jeg var spesielt fascinert av Ingrid fordi hun konverterte f\u00f8r hun fant kj\u00e6rligheten, sier Gannestad.\r\n\r\nFor henne var den kvinnelige konvertitten ogs\u00e5 en mulighet til \u00e5 f\u00e5 fram en kontrast til de historiene som ofte fremheves i media: unge menn som konverterer til ekstreme milj\u00f8er.\r\n\r\n@txt:Med prosjektet \u00abFerjeleie\u00bb har B\u00e5rd Kristian B\u00f8e brukt tre uker p\u00e5 \u00e5 portrettere tidligere Bjark\u00f8y kommune, som ble sl\u00e5tt sammen med Harstad kommune i 2013.\r\n\r\nEtt \u00e5r etter sammensl\u00e5ingen har l\u00f8ftet om ny bro og tunnel for \u00e5 koble de tre \u00f8yene i kommunen sammen fortsatt ikke blitt innfridd. Det var imidlertid ganske tilfeldig at B\u00f8e endte opp med \u00e5 dra hit.\r\n\r\n-- Jeg satt p\u00e5 Statistisk sentralbyr\u00e5 og lette etter den \u00f8ya i Norge med h\u00f8yest aldersgjennomsnitt. Da kom jeg over Bjark\u00f8y, sier han.\r\n\r\n@bl:tekst\tHans Dalane-Hval","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18574\/json\/"},{"prodsak_id":"18616","arbeidstittel":"16 Shugdensamfunnet","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@tit: Demonstrerer mot \u00abfalsk\u00bb Dalai Lama\r\n\r\n@ing: Det er ikke bare Kina som er misforn\u00f8yde med Dalai Lamas bes\u00f8k til Norge. Rundt 300 budhister demonstrerer utenfor Chateau Neuf og kaller Dalai Lama en hykler. \r\n\r\n@txt: \r\n-- Vi demonstrer mot Dalai Lama som i 1996 erkl\u00e6rte at han ikke \u00f8nsket \u00e5 v\u00e6re \u00e5ndelig leder for vi som tilber Dorje Shugden. Hans tilhengere vil gj\u00f8re alt han sier og han er dermed ansvarlig for utbredt diskriminiering, sier Len Foley, talsperson for det internasjonale Shugden-samfunnet. Hun har fl\u00f8yet for egen regning fra California for \u00e5 delta i demonstrasjonen.\r\n\r\nUtenfor Chateau Neuf st\u00e5r en stor samling buddhister. De roper ut b\u00f8nner og holder opp plakater som kaller Dalai Lama for en hykler og sier han bryter menneskerettighetene. Buddhistene som protesterer tilh\u00f8rer en underkategori av budhisme som tilber beskyttelses\u00e5nden Dorje Shugden. Gruppen f\u00f8lger den fjortende Dalai Lama rundt hvor enn han reiser for \u00e5 demonstrere for sin sak.  \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- P\u00e5 onsdag sa han til mange tusen fremm\u00f8tte at han er en tilhenger av demokrati og at han respekterer deres meninger. Sier han ikke da at dere kan f\u00e5r tro hva dere vil?&lt;\/i&gt;\r\n\r\n-- Han har opprettholdt denne avvisningen av oss som gruppe siden 1996. Vi ber han pent, men fast om at han aktivt skal trekke tilbake denne s\u00e5 hans tilhengere slutter \u00e5 forf\u00f8lge Shugden-samfunnet i India. Der finner du sykehus og restauranter hvor tilhengere av Shugden blir avvist i d\u00f8ra. Folk har blitt kastet ut av skoler og mistet jobben fordi de tror p\u00e5 Shugden. Folk har ogs\u00e5 opplevd vold, sier Foley.\r\n\r\nK\u00f8en inn til Chataeu Neuf er lang. 2000 mennsker \u00f8nsker \u00e5 h\u00f8re den fjortende Dalai Lama tale. En av de som st\u00e5r i k\u00f8en er Alexander Mollan, som studerer juss ved Universitet i Oslo. Han er skeptisk til p\u00e5standene fra Shugden-samfunnet.\r\n \r\n-- Slik jeg har forst\u00e5tt det er det de sier misvisende. Dalai Lama har sagt at han st\u00f8tter religionsfrihet i flere \u00e5r, ogs\u00e5 f\u00f8r han gikk av som leder for den tibetanske eksilregjeringen. Dette er en gruppe som ligner p\u00e5 en sekt, og de \u00f8nsker \u00e5 gj\u00f8re Shugden til statsreligion. Dalai Lama har tatt avstand fra denne praksisen.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Les mer i neste ukas Universitas!&lt;\/b&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18616\/json\/"},{"prodsak_id":"18614","arbeidstittel":"16 KUL Rosetta","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@tit:Romsonde p\u00e5 road trip\r\n\r\n@ing:Satelitten \u00abRosetta\u00bb skal hjelpe forskerne med \u00e5 se tilbake i tid. Denne uka kunne du se kopien av den p\u00e5 Blindern og f\u00e5 et innblikk i planene til Norsk romfartssenter.\r\n\r\n@bl:Vilde Sagstad Imeland \u0095 Hans Dalane Hval (foto)\r\n\r\n@txt:Tabasco, vodka, karbon, t\u00f8rris, vann og st\u00f8v r\u00f8res sammen i en bakebolle. Ut av r\u00f8yken l\u00f8ftes en liten knitrende klump. Astrofysikkstudentene Snorre Bj\u00f8rnstad og Mikael Toresen og illustrerer tilblivelsen av en komet i traileren til Norsk romsenter p\u00e5 Frederikkeplassen. \r\n\r\n@mt:Europas NASA\r\n@txt:Den lille hjemmelagde kometen er faktisk ikke s\u00e5 ulik \u00ab67P\u00bb -- kometen som satellitten \u00abRosetta\u00bb om kort tid skal lande p\u00e5. Rosetta -- eller en noks\u00e5 tro kopi av den enorme satellitten, er montert inne i en trailer og er i disse dager p\u00e5 road trip i Norge. Det er den Europeiske Romfartsorganisasjonen, ESA -- Europas svar p\u00e5 NASA -- som i samarbeid med Norsk Romsenter avvikler den vanskelige operasjonen med \u00e5 lande p\u00e5 kometen. \r\n\r\n@mt:Historisk fors\u00f8k\r\n@txt:-- Kometen \u00ab67P\u00bb ligger ganske rett ved Jupiter, forteller de engasjerte astrofysikk- og elektronikkstudentene som styrer omvisningen rundt i traileren. \r\n-- Ytterst i solsystemet ligger rester av det st\u00f8vet som dannet sola og planetene. Dette st\u00f8vet har klumpet seg til sm\u00e5 kometer, og den lille sonden som skal skytes ut fra Rosetta skal gj\u00f8re tester av overflaten for \u00e5 finne ut komposisjonen i kometen. \r\nDet er f\u00f8rste gang i historien prosjektet fors\u00f8kes, og hvis Rosetta lykkes med landingen h\u00e5per forskerne \u00e5 kunne finne ut mer om jordas tilblivelse. Mye av kometen best\u00e5r av vann, og ved \u00e5 ta pr\u00f8ver av isen kan man unders\u00f8ke om forholdet mellom atomene i vannet er det samme som p\u00e5 jorda. I s\u00e5 fall kan man konkludere med at vannet p\u00e5 jorda kommer fra andre planeter.\r\n-- Det er litt som \u00e5 se tilbake i tid, sier astrofysikkstudentene i traileren.\r\n\r\n@mt:Usikker operasjon\r\n@txt:Den ekte Rosetta-satellitten ble sendt ut i 2003, men har ligget i dvale til inntil for to og et halvt \u00e5r siden. Da ble den \u00abvekket\u00bb, og n\u00e5 g\u00e5r satellitten i bane rundt kometen \u00ab67P\u00bb. Den forbereder seg p\u00e5 landing og har begynt \u00e5 bremse ned farten, som akkurat n\u00e5 er p\u00e5 800 meter i sekundet. \r\n-- Det er likevel ikke hundre prosent sikkert at Rosetta vil klare landingen, forteller Toresen. P\u00e5 kometen er det nemlig bare en milliondel av gravitasjonen p\u00e5 jorda, og sonden som skal lande p\u00e5 planeten er derfor utstyrt med harpuner som skal skytes ned i overflaten.\r\n-- En meget spennende og usikker operasjon, konkluderer studentene. ","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18614\/json\/"},{"prodsak_id":"18621","arbeidstittel":"16 podcast freakonomics","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"3","tekst":"@tit:Beinharde fakta\r\n@ing:Lurer du p\u00e5 rare ting? Freakonomics gir deg fasiten. \r\n@txt:Er det verdt det \u00e5 l\u00e6re seg et tredjespr\u00e5k? Er homofile menn rike? og hva kan Jane Austens <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Stolthet og fordom&lt;\/i&gt; l\u00e6re deg om spillteori? Noen ganger er det digg med enkle, faktabaserte svar p\u00e5 livets mange sm\u00e5 og store sp\u00f8rsm\u00e5l. Det er nettopp det du f\u00e5r n\u00e5r du lytter til podkasten <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Freakonomics&lt;\/i&gt;, med forskeren Steven D. Levitt og journalisten Stephen J. Dubner. Radarparet har f\u00e5tt mye oppmerksomhet for bestselgerb\u00f8kene <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Freakonomics&lt;\/i&gt; (2005) og <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Superfreakonomics&lt;\/i&gt; (2009). I disse dager er de aktuelle med boka <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Think like a freak&lt;\/i&gt;. I b\u00e5de b\u00f8kene og podkasten benyttes \u00f8konomisk teori til \u00e5 finne spennende sammenhenger innen ulike samfunnsomr\u00e5der. Selv er Levitt mest kjent for forskningen som indikerer at nedgangen i amerikansk kriminalitet henger sammen med en mer liberal abortlovgivning. Det er slike oppsiktsvekkende og ofte befriende ukorrekte funn som presenteres i <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Freakonomics&lt;\/i&gt;. Den nerdete Levitt f\u00e5r god formidlingshjelp av journalisten Dubner, og sammen leverer de en tankevekkende og gjennomf\u00f8rt profesjonell podkast i en inviterende innpakning. \r\n@bl:Geir Molnes","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18621\/json\/"},{"prodsak_id":"18647","arbeidstittel":"16 KUL Pussy Riot og Judith Butler","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"22","tekst":"@tit:Storsl\u00e5tt i storsalen\r\n\r\n@txt:Mandag gjestet Pussy Riot og den kjente feministiske teoretikeren Judith Butler Chateau Neuf. -- Som \u00e5 f\u00e5 Beyonc\u00e9 til en velforening i Ytre Enebakk, sier kj\u00f8nnsforsker.\r\n\r\n@txt:Feminisme\r\n\r\n@txt:Rundt 600 personer hadde m\u00f8tt opp i storsalen p\u00e5 Chateau Neuf for \u00e5 f\u00f8lge feministsymposiet, som The <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>First Supper Symposium&lt;\/I&gt; arrangerte i samarbeid med Kulturutvalget ved Det Norske Studentersamfund.\r\n\r\nJudith Butler er ansett som en ledende teoretiker innen kj\u00f8nnsteori (se faktaboks). Med seg hadde hun Rosi Braidotti, som ogs\u00e5 er en viktig bidragsyter p\u00e5 feltet. De var invitert for \u00e5 sette Pussy Riots aksjonisme inn i en st\u00f8rre sammenheng.\r\n\r\n-- \u00c5 f\u00e5 disse damene til Norge er noe som har blitt pr\u00f8vd i \u00e5revis. Det er som om en velforening i Ytre Enebakk skulle f\u00e5tt tak i Beyonc\u00e9 til \u00e5 synge p\u00e5 \u00e5rsm\u00f8te, sier Hannah Helseth, stipendiat ved Senter for tverrfaglig kj\u00f8nnsforskning.\r\n\r\nArrangementet var en del av <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>The First Supper Symposium&lt;\/I&gt;, som gikk mellom 10. og 13. mai i Oslo. Symposiet tok for seg feminisme, aksjonisme og <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>performance&lt;\/I&gt; som protestform -- presentert ved <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Pussy Riot&lt;\/I&gt; og aktivisme i Russland.\r\n\r\n@mt:Superstjerner\r\n\r\n@txt:Ogs\u00e5 May-Len Skilbrei, professor ved Institutt for kriminologi og rettssosiologi, er entusiastisk.\r\n\r\n-- Det var stas, og alle var s\u00e5 ivrige. Nadja Tolokonnikova og Masja Aljokhina har jo sagt at Butler og Braidotti har v\u00e6rt viktige for dem i veien mot deres egne feministiske stemmer. Jeg tror alle satt igjen med mer forst\u00e5else. Selv om det innad i Pussy Riot hersker en viss uenighet rundt hvorvidt Tolokonnikova og Aljokhina fortsatt kan regnes som medlemmer av gruppa, var det liten tvil om hva publikummet p\u00e5 Chateau Neuf ans\u00e5 de to som.\r\n\r\nEn annen som satt i salen, var Wencke Fuggeli M\u00fchleisen, professor i kj\u00f8nns- og medieforskning ved Universitetet i Stavanger. Hun drev selv med performancekunst p\u00e5 70- og 80-tallet.\r\n\r\n-- Derfor var det uhyre spennende \u00e5 h\u00f8re om Pussy Riots former for feministisk aksjonisme. De har blitt et ansikt for makt, vold og mangel p\u00e5 menneskerettigheter i Russland, skriver hun i en e-post til Universitas.\r\n\r\n-- Det er ved \u00e5 ta i bruk overskridende virkemidler i det offentlige rom og \u00e5 bruke mediene for \u00e5 spre budskapet om Pussy Riots aksjoner at effekten blir stor, mener M\u00fchleisen.\r\n\r\n@mt:H\u00f8ster lovord\r\n\r\n@txt:Helseth mener arrang\u00f8rene har gjort en bragd.\r\n\r\n-- Her har en gruppe kvinnelige kunstnere tatt initiativ, uten noen midler til \u00e5 gjennomf\u00f8re det. Flere har pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 Judith Butler til Norge. Hun sa ja for f\u00f8rste gang fordi hun ble spurt av aktivister og fordi det var Pussy Riot som skulle komme, sier Helseth.\r\n\r\nDen fullsatte salen satt stille i tre timer for \u00e5 h\u00f8re p\u00e5 foredragsholderne og Butler og Braidotti i samtale med jentene fra Pussy Riot. Rosi Braidotti hentet fram feministisk punkmusikk fra 1980-tallet for \u00e5 vise at kultur, kunst, estetikk og det politiske henger sammen.\r\n\r\n-- Judith Butler var sv\u00e6rt presis i sin beskrivelse av Pussy Riots erfaringer og engasjement knyttet til manglende rettigheter i russiske fengsler, samt konsekvensene av de nye lovene mot homoseksuelle og skeive, skriver M\u00fchleisen.\r\n\r\n@mt:-- Nesten etter planen\r\n\r\n@txt:Natalie Hope O\u0092Donnell, kurator og stipendiat ved Arkitektur- og designh\u00f8gskolen i Oslo, er fortsatt h\u00f8yt oppe etter mandagen. Hun var konferansier p\u00e5 symposiet.\r\n\r\n-- Jeg har aldri opplevd et slikt publikum i Norge f\u00f8r.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Hva synes du om foredragsholderne?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- M\u00e5ten Butler og Braidotti evnet \u00e5 plassere Pussy Riot i en mer nyansert kontekst var imponerende. Dette er veldig viktig i det som ofte blir et mediesirkus rundt Pussy Riot, hvor de blir stilt de samme overfladiske sp\u00f8rsm\u00e5lene gang p\u00e5 gang.\r\n\r\nOgs\u00e5 arrang\u00f8rene er forn\u00f8yde. Ane Katrine Olsen, presseansvarlig fra symposiet, kan fortelle at det var en spesiell kveld for alle som var med \u00e5 arrangere.\r\n\r\n-- Det var stor interesse fra publikum og energiniv\u00e5et i salen var h\u00f8yt. Vi var nok ikke de eneste som koste oss.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Fikk dere det dere ville ut av det?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Det flyter ikke like lett med tolk, men det var veldig godt \u00e5 f\u00e5 satt Pussy Riot i et annet perspektiv. Det fungerte bra med kunst og aksjonisme som inngang, f\u00f8r det ble satt i en videre feministisk og politisk sammenheng.\r\n\r\n@fakta:Pussy Riot\r\n\r\n# Pussy Riot er en feministisk punkrock- og protestgruppe fra Moskva, grunnlagt i 2011 av medlemmer av det anarkistiske kunstnerkollektivet Voina. Gruppen best\u00e5r av rundt 11 ut\u00f8vere, og 15 personer som tar h\u00e5nd om det tekniske.\r\n\r\n# Kampsakene deres er feminisme, aktivisme, kritikk av Putin og homofiles rettigheter.\r\n\r\n# I februar 2012 avbr\u00f8t fem medlemmer av gruppen en gudstjeneste i Moskvas st\u00f8rste kirke, Frelseren Kristus-katedralen, med sangen \u00abMother of God, Drive Putin away\u00bb.\r\n\r\n# Tre av medlemmene ble arrestert og stilt for retten. Nadezjda \u00abNadja\u00bb Tolokonnikova og Maria \u00abMasja\u00bb Aljokhina ble d\u00f8mt til to \u00e5r i fengsel, mens Jekaterina Samutsevitsj fikk en kortere dom.\r\n\r\n# Nadja og Masja ble ben\u00e5det av Putin i desember 2013. I etterkant har Tolokonnikova og Aljokhina startet opp organisasjonen <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Zona Prava&lt;\/I&gt; for \u00e5 bedre forholdene for kvinnelige innsatte i russiske fengsler. Alt overskudd fra symposiet p\u00e5 Chateau Neuf vil g\u00e5 til denne organisasjonen.\r\n\r\n# I tillegg til \u00e5 gjeste <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>The First Supper Symposium&lt;\/I&gt;<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span> &lt;\/I&gt; p\u00e5 Chateau Neuf skal de ogs\u00e5 bes\u00f8ke <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Norsk litteraturfestival&lt;\/I&gt; p\u00e5 Lillehammer og <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Festspillene&lt;\/I&gt; i Bergen.\r\n\r\n@fakta:Judith Butler\r\n\r\n# Judith Butler er en amerikansk filosof og feminist, f\u00f8dt i 1956.\r\n\r\n# Hennes arbeider springer ut av konstruktivistiske perspektiver p\u00e5 kj\u00f8nn, som inneb\u00e6rer at man ser p\u00e5 kj\u00f8nn som en sosial konstruksjon, at kj\u00f8nn er kultur, og at det er h\u00f8yst diskutabelt (i alle fall filosofisk sett) om kj\u00f8nn har et biologisk fundament.\r\n\r\n# I hennes mest kjente bok, <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Gender Trouble&lt;\/I&gt;, fors\u00f8ker hun \u00e5 forene det konstruktivistiske perspektivet med en mer materialistisk forst\u00e5else. For med det rene konstruktivistiske perspektiv forsvinner kropp som realitet, noe som verken er akseptabelt filosofisk sett, og i alle fall ikke for den sunne fornuft.\r\n\r\n# I boken <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Bodies That Matter&lt;\/I&gt; er dette igjen et prosjekt. Grepet best\u00e5r av \u00e5 fors\u00f8ke \u00e5 innkorporere det materielle i et diskursivt rammeverk. Leserskaren er delt p\u00e5 om hun faktisk har lykkes i dette prosjektet.\r\n\r\n@bl:tekst\tMari Mjaaland \u0095 foto\tDorthe Karlsen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18647\/json\/"},{"prodsak_id":"18631","arbeidstittel":"16 KUL Dalai Lama","mappe":"kultur","produsert":"8","version_no":"10","tekst":"@tit:Fra Lama-drama til latterorama\r\n\r\n@txt:kultur\r\n\r\n@txt:Dalai Lama kom, s\u00e5 og snakket om fred da han bes\u00f8kte Chateau Neuf f\u00f8r helga. Utenfor studentenes storstue demonstrerte flere hundre mennesker mot ham.\r\n\r\n@txt:Buddhisme\r\n\r\n@txt:Da Dalai Lama forrige uke bes\u00f8kte Chateau Neuf for \u00e5 tale til Oslos studenter, var publikummet inne like ekstatisk som demonstrantene utenfor var rasende. Tibetanernes \u00e5ndelige leder var bare den f\u00f8rste av flere storfine gjester som Kulturutvalget i Det Norske Studentersamfund -- med samarbeidspartnere -- hadde hanket inn til betongpalasset i l\u00f8pet av en skarve maiuke.\r\n\r\nFor Shugden-tilbederne utenfor var det imidlertid bare mannen de kaller for hykler, som var interessant. Gruppen f\u00f8lger den fjortende Dalai Lama rundt hvor enn han reiser, for \u00e5 demonstrere for sin sak.\r\n\r\n-- Vi demonstrer mot Dalai Lama, som i 1996 erkl\u00e6rte at han ikke \u00f8nsket \u00e5 v\u00e6re \u00e5ndelig leder for oss som tilber Dorje Shugden. Hans tilhengere vil gj\u00f8re alt han sier og han er dermed ansvarlig for utbredt diskriminering, sier Len Foley, talsperson for det internasjonale Shugden-samfunnet. Hun har fl\u00f8yet for egen regning fra California for \u00e5 delta i demonstrasjonen.\r\n\r\n@mt:-- Ligner en sekt\r\n\r\n@txt:Rundt 2000 mennesker \u00f8nsket \u00e5 h\u00f8re Dalai Lama tale av helt andre grunner, og k\u00f8en var lang. En av de som hadde m\u00f8tt opp, var Alexander Mollan, som studerer juss ved Universitet i Oslo. Han er skeptisk til p\u00e5standene fra Shugden-samfunnet.\r\n\r\n-- Slik jeg har forst\u00e5tt det, er det de sier misvisende. Dalai Lama har sagt at han st\u00f8tter religionsfrihet i flere \u00e5r, ogs\u00e5 f\u00f8r han gikk av som leder for den tibetanske eksilregjeringen. Dette er en gruppe som ligner p\u00e5 en sekt, og de \u00f8nsker \u00e5 gj\u00f8re Shugden til statsreligion. Dalai Lama har tatt avstand fra denne praksisen, sier han.\r\n\r\n@mt:Lattermild Lama\r\n\r\n@txt:-- Alle under tretti \u00e5r har et ansvar for \u00e5 skape en fredeligere verden for fremtiden.\r\n\r\nP\u00e5 innsiden av Chateau Neuf var Dalai Lama klar i sin tale til studentene. Han snakket for fullstappet sal, hvor spenningsniv\u00e5et var h\u00f8yt.\r\n\r\n-- Universitetet st\u00f8tter ikke regjeringens valg i ikke \u00e5 m\u00f8te Dalai Lama. Vi skal v\u00e6re en <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>safe haven&lt;\/I&gt; for debatt om alle tema, sa rektor ved Universitetet i Oslo (UiO), Ole Petter Ottersen, i sin innledningstale.\r\n\r\nTema for begivenheten var hvilke problemer den kommende generasjonen vil st\u00e5 overfor, og hvordan vi skal m\u00f8te utfordringene. En opplagt Dalai Lama tok lett p\u00e5 det stive arrangementet og fikk salen til \u00e5 le flere ganger. Bak den uformelle holdningen og de store, tomme ordene var det likevel et alvorstungt budskap den tibetanske lederen \u00f8nsket \u00e5 formidle.\r\n\r\n-- Det finnes for mange egoister i verden, vi m\u00e5 bli flinkere til \u00e5 tenke p\u00e5 andres vel i mer langsiktige termer, sier Dalai Lama.\r\n\r\n@mt:Studenter i dialog\r\n\r\n@txt:Psykisk helse er ogs\u00e5 et av temaene Dalai Lama \u00f8nsker at samfunnet skal legge mer vekt p\u00e5.\r\n\r\n-- Dere l\u00e6rer jo om fysisk hygiene p\u00e5 skolen, s\u00e5 hvorfor skal dere ikke l\u00e6re om f\u00f8lelsesmessig \u00abhygiene\u00bb, spurte han og understreket at god psyke er viktig for et godt liv.\r\n\r\nFire studenter var invitert til dialog med Dalai Lama, blant annet leder for Studentparlamentet ved UiO Gabrielle Legrand Gjerdset. Hun oppfordret den buddhistiske lederen til \u00e5 arbeide for at unge f\u00e5r vetorett i politiske beslutninger som ang\u00e5r deres framtid.\r\n\r\n-- Det er p\u00e5 tide at vi f\u00e5r mer \u00e5 si i sp\u00f8rsm\u00e5l som ang\u00e5r v\u00e5r framtid.\r\n\r\nI tillegg \u00f8nsket studentparlamentslederen at Dalai Lama hjelper henne med \u00e5 f\u00e5 universiteter til \u00e5 bruke ressurser p\u00e5 forskning p\u00e5 mer milj\u00f8vennlige teknologier.\r\n\r\n-- Vi m\u00e5 slutte \u00e5 bruke de beste hjernene og ressursene p\u00e5 oljeforskning, sa hun.\r\n\r\n-- Alle burde skamme seg over universiteter som ikke tar ansvar for milj\u00f8et.\r\n\r\n@tit:-- Aggressiv svertekampanje\r\n\r\n@txt:Kristine Vasstveit er stipendiat ved Kulturhistorisk museum og har gjort feltarbeid p\u00e5 tibetanere som har spredd seg til India. Det er her Shugden-tilhengerne n\u00e5 p\u00e5st\u00e5r at de blir forfulgt (se faktaboks). Dalai Lama hevder retningens n\u00e6rv\u00e6r vil \u00f8delegge hans helse.\r\n\r\n-- P\u00e5 bakgrunn av dette vil jeg ikke se bort ifra at Shugden-retningen kan bli diskriminert, skriver Vasstveit i en e-post til Universitas.\r\n\r\n-- Ut ifra demonstrasjonene i Oslo denne uken synes jeg ogs\u00e5 vi kan se en aggressiv svertekampanje i form av bilder og ord som ikke akkurat innbyr til \u00e5 redusere diskrimineringen mot Shugden-tilhengere, hvis det er dette som er \u00f8nsket.\r\n\r\nVasstveit p\u00e5peker at retningens faktiske antall medlemmer er vanskelig \u00e5 gi et svar p\u00e5. De fleste demonstrantene i Oslo i forrige uke var av vestlig opprinnelse, men dette betyr ikke at de var representative for tibetanske Shugden-tilhengere.\r\n\r\n-- Jeg har ikke sett noen tibetanske Shugden-tilhengere demonstrere i forbindelse med Dalai Lamas bes\u00f8k eller religi\u00f8se forelesninger i India, sier hun.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Hva tenker du om anklagene om at det er kinesiske myndigheter som st\u00e5r bak?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- Generelt mener jeg at man skal v\u00e6re forsiktig med \u00e5 si at kinesere st\u00e5r bak all type kritikk av Dalai Lama. Samtidig tror jeg kinesiske myndigheter er kapable til \u00e5 gj\u00f8re mye forskjellig i fors\u00f8ket p\u00e5 \u00e5 \u00f8delegge hans rykte og troverdighet. Det vil i s\u00e5 fall tjene kinesisk interesser.\r\n\r\n@fakta:Dorje Shugden\r\n\r\n# Dorje Shugden blir tilbedt som en beskyttelses\u00e5nd innenfor en retning av tibetansk buddhisme. Shugden-samfunnet hevder selv at de er omkring fire millioner mennesker p\u00e5 verdensbasis, men flere eksperter betviler dette.\r\n\r\n# Dalai Lama har selv sagt at han tilba denne \u00e5nden i en lengre periode, men etter \u00e5 ha studert \u00e5nden n\u00e6rmere kom han frem til at det var en ond demon.\r\n\r\n# I 1996 gikk Dalai Lama ut og sa at hans religi\u00f8se forelesninger ikke ville v\u00e6re fordelaktig for dem som tilba Shugden. Samtidig ville Shugden-tilhengeres fremm\u00f8te p\u00e5 forelesningene, if\u00f8lge Dalai Lama, kunne forkorte hans liv.\r\n\r\n# I 1997 ble tre munker som stod Dalai Lama n\u00e6r, brutalt drept, og det indiske politiet rettet anklager mot Shugden-tilhengere.\r\n\r\n# Vestlige tilhengere av Dorje Shugden f\u00f8lger Dalai Lama og \u00f8nsker at han aktivt skal trekke tilbake det de kaller bannlysningen av deres beskyttelses\u00e5nd. De mener det f\u00f8rer til utstrakt diskriminering.\r\n\r\n@bl:tekst\tThea Stor\u00f8y Elnan \u0095 Mari Mjaaland \u0095 foto\tPatrick Da Silva S\u00e6ther","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18631\/json\/"},{"prodsak_id":"18571","arbeidstittel":"15 DEB Kronikk Karls\u00f8en","mappe":"kronikk","produsert":"8","version_no":"2","tekst":"@stikktit:Biologer sitter p\u00e5 kunnskapen til \u00e5 redde verden, s\u00e5 gi oss verkt\u00f8yene til \u00e5 bidra i samfunnsdebatten.\r\n\r\n@tit:Vi utdanner feil type biologer\r\n\r\n@txt:Kronikk\r\n\r\n@txt:Som biologistudent ved Universitetet i Oslo (UiO) har jeg f\u00e5tt en god innf\u00f8ring i feltet biologi. Fagfeltet omfatter studiet av alt levende og er h\u00f8yst relevant for samfunnet. Tenk for eksempel p\u00e5 klimaendringene som generalsekret\u00e6ren i Flyktninghjelpen Jan Egeland omtaler som en st\u00f8rre sikkerhetstrussel for verdenssamfunnet enn en ny verdenskrig. Tenk p\u00e5 den verdensomspennende bied\u00f8den som i verste fall kan f\u00f8re til en global matvarekrise. Biologene kan bidra til l\u00f8sningen p\u00e5 mange sm\u00e5 og store samfunnsproblemer. Problemet er bare at ingen forteller oss at vi m\u00e5 bruke denne kunnskapen i samfunnet, og heller ikke hvordan.\r\n\r\n@mt:Ingen formidlingstrening, lite formidling\r\n\r\nNorges st\u00f8rste universitet utdanner hvert \u00e5r kompetente biologer. Men skrive- og formidlingskompetanse glimrer ved sitt frav\u00e6r. Ingen av de obligatoriske fagene i bachelorgradene ved Institutt for biovitenskap inneholder \u00f8velse i \u00e5 formidle faget p\u00e5 tvers av fagfelt eller ut til det brede publikum. Samme situasjon gjelder ogs\u00e5 for de fleste p\u00e5 masterprogrammene. Resultatet er ferdig utdannede biologer som ikke evner, og kanskje heller ikke har noen interesse av, \u00e5 formidle sine kunnskaper ut til det brede publikum. De f\u00e5 biologene som brenner for \u00e5 formidle, er oftest selvl\u00e6rte og ensomme hva gjelder \u00e5 bidra til den offentlige debatten.\r\n\r\nBiologenes kunnskap\r\n\r\nMen hvorfor er det n\u00e5 s\u00e5 farlig? Jo, biologers kunnskap har v\u00e6rt sentral i s\u00f8ken etter forklaringer p\u00e5 den verdensomspennende bied\u00f8den. En type insektsmidler kalt neonikotinoider er blitt utpekt som synderen og det er innf\u00f8rt hasteforbud mot spr\u00f8ytemiddelet i Norge og EU. Dersom forbudet ikke hjelper, kan konsekvensene bli en global matvarekrise siden en tredel av verdens matplanter er avhengig av biene for \u00e5 kunne reprodusere. I tillegg er biologers kunnskap viktig for \u00e5 kunne kartlegge hvordan den p\u00e5g\u00e5ende havforsuringen p\u00e5virker \u00f8kosystemene i havet, og hvordan vi kan begrense omfanget av skadene. Havforsuring skjer p\u00e5 grunn av den \u00f8kte CO2-mengden i atmosf\u00e6ren og g\u00e5r hardt utover marine organismer med kalkhus, som vingesnegl. De utgj\u00f8r en viktig del av kostholdet til mange marine arter og dersom vingesnegl og andre sentrale arter forsvinner, s\u00e5 rammes hele \u00f8kosystemet. Millioner av mennesker er avhengige av havets ressurser. Biologisk mangfold er mitt siste eksempel p\u00e5 et tema biologene kan mye om. Et mangfold av natur gir robuste \u00f8kosystemer og tilgang p\u00e5 blant annet medisiner og mat. I Norge er 2400 arter truet og st\u00e5r p\u00e5 den nasjonale r\u00f8dlista. Biologene trengs i arbeidet for \u00e5 stanse tapene av biologisk mangfold.\r\n\r\nBortgjemt kunnskap tjener ingen\r\n\r\nDet er ingen mening i \u00e5 utdanne biologer og andre naturvitere som sitter p\u00e5 s\u00e5 mye verdifull kunnskap for samfunnet, uten \u00e5 gi dem verkt\u00f8y til \u00e5 delta i samfunnsdebatten. Det minste universitetet kan gj\u00f8re, er \u00e5 oppmuntre oss til \u00e5 delta i offentlige debatter. Det er avgj\u00f8rende at slik kunnskap kommer frem til de som tar viktige beslutninger, og til det brede publikum. Sistnevnte er viktig fordi folket bestemmer hvem som vinner ved valg, og kan v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 p\u00e5virke hvilke forskningsomr\u00e5der som blir innvilget penger. Dersom biologene var mer synlige i samfunnet, ville det ogs\u00e5 lettet universitetets rekrutteringsarbeid til realfag som biologi. Rektor Ole Petter Ottersen har selv uttalt til forskning.no at UiO m\u00e5 bli bedre p\u00e5 \u00e5 kommunisere forskning. Likevel gikk fors\u00f8ket p\u00e5 \u00e5 opprette et professorat i formidling i vasken.\r\n\r\nObligatorisk formidlingstrening\r\n\r\nUiO tok et skritt i riktig retning da de godkjente faget \u00abFormidling og forskningsjournalistikk\u00bb, som gikk for f\u00f8rste gang i 2013. Min mening er at et slikt fag burde gj\u00f8res obligatorisk for alle bachelor- og masterstudenter innen biologi, og gjerne innen andre realfaglige h\u00f8yere utdannelser ogs\u00e5. Jeg tror slik oppl\u00e6ring vil f\u00f8re til mer reflekterte studenter, som har tenkt over hva deres kunnskap kan bidra med i et st\u00f8rre perspektiv. Det er mulig \u00e5 argumentere for at ansatte ved universiteter og andre statlige organer gj\u00f8r en god nok jobb i \u00e5 formidle viktig kunnskap til offentligheten og beslutningstakere, og at formidling er noe nyutdannede kan l\u00e6re i arbeidslivet. Det kan ogs\u00e5 p\u00e5pekes at slik formidlingstrening vil g\u00e5 p\u00e5 bekostning av fagene som er direkte knyttet til naturvitenskapen. Jeg mener at samfunnet vil tjene mer p\u00e5 \u00e5 ha biologer som har b\u00e5de teori og formidlingskompetanse sammenliknet med biologer som kun er gode i teori.\r\n\r\n@txt:Vi risikerer \u00e5 g\u00e5 glipp av verdifulle perspektiver som kan bidra til l\u00f8sningen av mange store og sm\u00e5 samfunnsproblemer, dersom Norges st\u00f8rste universitet fortsetter \u00e5 utdanne biologer uten formidlingskompetanse. Jeg kommer derfor med en sterk oppfordring til rektor Ole Petter Ottesen: Integrer formidlingstrening som en obligatorisk del av utdanningsl\u00f8pet til biologer og andre naturvitere. Gi oss verkt\u00f8yene til \u00e5 delta i samfunnsdebatten!\r\n\r\n@bl:Line Merete Karls\u00f8en, biologistudent ved UiO","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18571\/json\/"},{"prodsak_id":"18505","arbeidstittel":"15 DEB Id\u00e9sak, psykisk helse","mappe":"kronikk","produsert":"8","version_no":"13","tekst":"@tit:Psykt spr\u00e5k\r\n@ing:\u00abSinnssykt\u00bb, \u00abvanvittig\u00bb og \u00abdeppa\u00bb. M\u00e5ten vi bruker spr\u00e5ket p\u00e5 gj\u00f8r at det fortsatt er tabubelagt \u00e5 snakke om psykdom, mener Anne Kristine Bergem i R\u00e5det for psykisk helse.\r\n@bl:Martine Engebretsen Li\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-- P\u00e5 hvilken m\u00e5te har retorikken rundt psykisk helse endret seg?&lt;\/b&gt;\r\n@txt:-- Det at du faktisk sp\u00f8r om hvordan vi snakker om psykisk helse er et bevis p\u00e5 at retorikken har endret seg. For bare tjue \u00e5r siden snakket man om psykiatri. Endelsen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>iatri&lt;\/i&gt; betyr lege, slik at selve ordet sier noe om at legen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>eier&lt;\/i&gt; psykiatrien. I dag snakker vi om psykisk helse som noe vi alle har. Hvis man har en d\u00e5rlig dag sier man gjerne at man er \u00abdeppa\u00bb, noe som gj\u00f8r det vanskeligere \u00e5 skille mellom ting som er helt normalt og naturlig, og det som er sykdom. Mange som er deprimerte vil nok f\u00e5 h\u00f8re at \u00abn\u00e5 m\u00e5 du ta deg sammen\u00bb eller \u00abskjerp deg\u00bb, mens disse ordene ville man aldri sagt til noen med andre sykdommer, for eksempel kreft. \r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-- Hvilke utfordringer finnes i m\u00e5ten friske mennesker snakker om psykisk syke mennesker p\u00e5?&lt;\/b&gt;\r\n@txt:-- I dagligtalen bruker vi mange <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>gammeldagse&lt;\/i&gt; ord hentet fra fortidens psykiatri, for eksempel ord som \u00absinnssyk\u00bb, \u00abvanvittig\u00bb eller \u00aber du helt schizofren?\u00bb. I noen tilfeller brukes de til \u00e5 forsterke uttrykk, men det blir uansett en form for misbruk av ordene som neppe gj\u00f8r det lettere \u00e5 snakke om psykiske helseplager. Ellers snakker vi ofte om <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>vi&lt;\/i&gt; som er friske, og <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>dem&lt;\/i&gt; som er syke. Jeg pleier \u00e5 bruke en visuell analog skala for \u00e5 illustrere dette, der man i den ene enden er hundre prosent frisk, og i den andre enden hundre prosent syk. Selv om noen vil holde seg mest p\u00e5 den friske siden, og andre mest p\u00e5 den syke siden, befinner alle seg et sted langs denne skalaen hele tiden gjennom livet.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-- S\u00e5 ved \u00e5 endre spr\u00e5ket kan vi bidra til \u00e5 gj\u00f8re psykiske helseplager mindre tabubelagt?&lt;\/b&gt;\r\n@txt:-- Ja, vi b\u00f8r heller snakke om <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>oss&lt;\/i&gt; og hvordan vi mestrer utfordringer og livskriser. Det er viktig at man tidlig l\u00e6rer et spr\u00e5k som kan oversette det man f\u00f8ler inni seg til noe som andre mennesker kan forst\u00e5. Undervisning i psykisk helse burde gis allerede i grunnskolen, som en naturlig del av det \u00e5 l\u00e6re om livet.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-- Kunne slik undervisning v\u00e6rt nyttig for unge p\u00e5 vei inn i h\u00f8yere utdanning ogs\u00e5?&lt;\/b&gt;\r\n@txt:-- Ja, absolutt. Mange bedrifter har startet i den andre enden, for \u00e5 forberede dem som skal g\u00e5 av med pensjon p\u00e5 en ny tilv\u00e6relse. Og det er en minst like stor overgang fra \u00e5 ha bodd hjemme i mange \u00e5r til plutselig \u00e5 skulle bo p\u00e5 et fremmed sted alene, begynne \u00e5 studere og etablere nye nettverk. Studenter kunne ogs\u00e5 hatt nytte av \u00e5 l\u00e6re mer om basal kommunikasjon, alts\u00e5 hvordan det er lurt \u00e5 snakke med andre mennesker og hva som virker n\u00e5r man vil bli kjent med folk. Dette er verdifullt i alle utdanninger, for det finnes snart ikke jobber lenger der du ikke m\u00e5 v\u00e6re god til \u00e5 kommunisere. \r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-- For noen vil det kanskje alltid v\u00e6re utfordrende \u00e5 snakke om sine psykiske plager. Hvordan kan de som befinner seg p\u00e5 den friske siden av skalaen du nevnte bedre forst\u00e5 dem?&lt;\/b&gt;\r\n@txt:-- Ved \u00e5 kommunisere bedre vil man ogs\u00e5 l\u00e6re seg \u00e5 lytte, sp\u00f8rre og oppdage psykiske plager hos andre. Mange vil nok ikke sp\u00f8rre hvordan andre har det i frykt for at vedkommende skal svare at han eller hun ikke har det s\u00e5 bra. Men man beh\u00f8ver ikke \u00e5 v\u00e6re en ekspert for \u00e5 sp\u00f8rre, og det er heller ikke ditt ansvar \u00e5 l\u00f8se andres problemer. \u00c5 tilby en prat er en god start i seg selv. \r\n\r\n@sitat:-- Hvis man har en d\u00e5rlig dag sier man gjerne at man er \u00abdeppa\u00bb, noe som gj\u00f8r det vanskeligere \u00e5 skille mellom ting som er helt normalt og naturlig, og det som er sykdom\r\n@sitatbyline:Anne Kristine Bergem, fagr\u00e5dgiver i R\u00e5det for psykisk helse.\r\n\r\n@fakta:Anne Kristine Bergem\r\n@txt:#Anne Kristine Bergem er utdannet psykiater og har en mastergrad i ledelse fra Handelsh\u00f8yskolen BI\r\n#Hun er administrerende direkt\u00f8r i det private helseforetaket Incita og fagr\u00e5dgiver i R\u00e5det for psykisk helse\r\n#Bergem holder ogs\u00e5 foredrag for bedrifter, for \u00e5 \u00f8ke arbeidsgiveres kunnskap rundt kommunikasjon og psykisk helse. \r\n\r\n@fakta:Psykdom\r\n#Psykiske plager g\u00e5r ofte under betegnelsen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>v\u00e5r tids folkesykdommer&lt;\/i&gt;\r\n#Samtidig med utviklingen i samfunnet generelt, vokser det stadig frem nye krav som gj\u00f8r s\u00e6rlig unge psykisk syke. Blant annet har <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Flink pike-syndromet&lt;\/i&gt; blitt et vanlig begrep for jenter (og gutter) som strever s\u00e5 hardt for \u00e5 lykkes at det blir syke av det\r\n#Universitas har tidligere skrevet om studenter som sliter med \u00e5 komme seg gjennom studiel\u00f8pet p\u00e5 grunn av psykisk sykdom\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>marengeb@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n\r\n@txt:Illustrasjon: Filipe Fernandez","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18505\/json\/"},{"prodsak_id":"18593","arbeidstittel":"16 DEB kronikk Tr\u00e6dal","mappe":"kronikk","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@stikktit:Selv om landets kommentariat st\u00e5r ganske fritt til \u00e5 fortolke mann og mus, er det likevel janteloven, og ikke Grunnloven, som r\u00e5der over ytringsfriheten.\r\n\r\n@txt:Kommentarfelttrollets 17.mai-tale\r\n\r\n@txt:Kronikk\r\n\r\n@txt:Eivind Tr\u00e6dal, skribent i Manifest tidsskrifts grunnlovsprosjekt\r\n\r\n@txt:For to hundre \u00e5r siden samlet eidsvollsmennene seg for \u00e5 lage en grunnlov for Norge. Det var ikke lett for dem \u00e5 samle seg, for p\u00e5 denne tida var det enda d\u00e5rligere veier enn i dag, selv om det s\u00e5 klart ikke var noen som hadde tenkt p\u00e5 \u00e5 sende alle pengene v\u00e5re til Afrika for \u00e5 gi <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>dem&lt;\/I&gt; veier mens vi sliter med eldre og v\u00e5re egne problemer her hjemme, det er helt H\u00d8L I HUET. Uansett, de fikk samla seg i Eidsvoll, og de skreiv Grunnloven som vi har i dag. Og der sto det mye bra. For det f\u00f8rste sa de med en gang at Norge er fritt, uavhengig og udelelig. S\u00e5 er det paragraf nummer to: Norge er et kristent og protestantisk land. Det er det ikke lov til \u00e5 si i dag. Hvis den hadde blitt laga i dag, hadde vel Stoltenberg sagt at vi m\u00e5tte si at det var et islamsk land ogs\u00e5. Men det er det vel ikke lov til \u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>si&lt;\/I&gt; i dette landet.\r\n\r\nVi sier grunnlovsmennene, og det er fordi det bare var menn der, for dette var f\u00f8r det blei forbudt \u00e5 v\u00e6re mann. Som vi vet er det ikke lov til \u00e5 v\u00e6re mann lenger. Det sa Gro Harlem Brundtland. Det hadde kanskje v\u00e6rt noen bra damer i grunnlovsforsamlinga i dag, som t\u00f8r \u00e5 ikke v\u00e6re s\u00e5 j\u00e6vlig politisk korrekte hele tida. Da tenker jeg p\u00e5 Hanne Nabintu Herland. Men p\u00e5 den annen side kan vi jo lure p\u00e5 om det ikke er greit \u00e5 ha noen steder hvor menn f\u00e5r v\u00e6re menn. N\u00e5 er det jo damer overalt, kan man f\u00e5 inntrykk av, og gutta m\u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 bl\u00e5se ut og v\u00e6re menn og slappe litt av, som for eksempel i grunnlovsforsamlinger. Men det er vel ikke greit if\u00f8lge s\u00e5nne folk som Audun Lysbakken, som ga alle pengene v\u00e5re til sine militante venner i \u00abjenteforsvaret.\u00bb Hva skjedde med forsvaret egentlig? Den siste bastionen der vi menn kunne f\u00e5 utl\u00f8p for frustrasjonen over oppf\u00f8rselen til alle de frigide sex-hatende l\u00f8sslupne horene som mange damer i dag har blitt, har ogs\u00e5 blitt invadert av Ottar-gjengen. Det er ikke lov til \u00e5 v\u00e6re mann der heller, og snart blir det hijab-p\u00e5bud for begge kj\u00f8nn. Men det f\u00e5r jeg vel heller ikke lov \u00e5 si.\r\n\r\nDet som er rarest for oss i dag, er at det ikke st\u00e5r noe om ytringsfrihet i den grunnloven som ble skrevet i 1814. Det er nesten ikke til \u00e5 fatte n\u00e5r vi tenker p\u00e5 hvor viktig ytringsfrihet er i dag. Det er jo mulig \u00e5 tenke seg at de rett og slett ikke turte \u00e5 ha det med, for det koster mye. Vi kan se at ingen av grunnlovsfedrene turte \u00e5 tegne en Muhammed-tegning noe sted i Grunnloven. Vi vet faktisk ikke om noen norske aviser som trykket Muhammed-tegninger i l\u00f8pet av hele 1800-tallet. Noen ting g\u00e5r framover, men stadig er mange norske aviser for feige. Etter at AKP-ml bytta navn til Norsk Journalistlag, er det bare sm\u00e5 lommer av fri presse i Norge, men den som v\u00e5ger \u00e5 p\u00e5peke det, vil kjapt f\u00e5 oppleve ytringsansvarets lange arm.\r\n\r\nGrunnloven var Norges gjenoppv\u00e5kning. Vi hadde v\u00e6rt 500 \u00e5r under danskene. S\u00e5 var vi alts\u00e5 90 \u00e5r til under de politisk korrekte svenskenes skrekkregime, og fem \u00e5r gikk med til nazistene. S\u00e5 starta okkupasjonen av innvandrere s\u00e5nn cirka fra 70-tallet. Til sammen har vi kanskje v\u00e6rt et fritt land i omtrent 60 \u00e5r til sammen, og da er jeg veldig sjener\u00f8s, for mye av tida var vi under sosialiststyre, og vi vet hvordan det fungerer: det er ikke lov \u00e5 si hva du mener, alle som lykkes, blir straffa av jantelov og h\u00f8ye skatter, og pengene blir gitt til byr\u00e5krater som bare vil gj\u00f8re det umulig \u00e5 bygge platting ved huset.\r\n\r\nJaja, dere skj\u00f8nner tegninga. Grunnloven er to hundre \u00e5r, men den er ikke perfekt. Den b\u00f8r stadig forbedres om vi skal klare \u00e5 overleve som land. For \u00e5 fremme et beskjedent forslag, s\u00e5 burde kommentarfeltet grunnlovsfestes bedre. Vi ser at stadig flere nettaviser krever at folk st\u00e5r fram med fullt navn og f\u00f8lger deres diktatoriske regler for \u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 si noe. Med en gang man kaller en spade en spade og muslimer terrorister og feminister feminazier og LO-sjefen for Bilderberger, s\u00e5 blir man knebla som i det gamle nazi-Tyskland eller Sovjetunionen, som <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>raddisene&lt;\/I&gt; p\u00e5 venstresida elsker mer enn noe annet. Retten til \u00e5 snakke sant og rett fra levra uten \u00e5 m\u00e5tte henges ut offentlig foran hele verden kan ikke skilles fra ytringsfrihetene for \u00f8vrig. Men sier man s\u00e5nt, blir man raskt knebla.\r\n\r\nDet er vel mange som lurer p\u00e5 hvorfor jeg t\u00f8r \u00e5 si dette her, under fullt navn. Den deprimerende sannheten er at jeg ikke orker \u00e5 flykte eller gjemme meg lenger. N\u00e5r transkripsjonen av denne talen publiseres p\u00e5 Document.no, kommer Marie Simonsen sannsynligvis personlig p\u00e5 d\u00f8ra med arrestordre fra AUF-kabalen som egentlig styrer dette landet. Dette er kanskje den siste gangen jeg sier alt det det ikke er lov til \u00e5 si her i landet. Men det er det vel ikke lov \u00e5 si.\r\n\r\n@temaord:","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18593\/json\/"},{"prodsak_id":"18622","arbeidstittel":"16 DEB Ukas ord","mappe":"kronikk","produsert":"8","version_no":"12","tekst":"@tit:P\u00e5 grunt vann\r\n\r\n@txt:N\u00e5r det endelig kommer en anledning til \u00e5 legitimere sj\u00f8lreklame p\u00e5 Facebook, s\u00e5 er det alts\u00e5 bading p\u00e5 lavt niv\u00e5 som gjelder. Trenden har de siste ukene spredd seg som klamydia i et basseng p\u00e5 Agia Napa. Det eneste lysglimtet med den er at en f\u00e5r inspirasjon til hvem som b\u00f8r lukes ut av digitale vennelister. For dette badepisset gir meg badetiss.\r\n\r\nG\u00e5r vi ordet <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>bading&lt;\/I&gt; etter i s\u00f8mmene, er det enkelte av \u00abstunterne\u00bb som kanskje burde revurdere karrieren sin. De har tolket utfordringen p\u00e5 vassent vis, slik at \u00abvading\u00bb, \u00abvassing\u00bb og \u00abdupping\u00bb i vann har blitt synonymt med \u00e5 bade. P\u00e5 den andre siden av skalaen har du nordlendingen som <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>syklet&lt;\/I&gt; uti vannet, med hjelm og hawaiishorts. Hvilke av tilfellene som topper min hatliste, er umulig \u00e5 besvare. N\u00e5 skj\u00f8nner jeg endelig hvordan fangene i Abu Ghraib-fengslet hadde det, for denne vanntorturen holder jeg simpelthen ikke ut.\r\n\r\nKanskje er jeg bare bitter for at jeg selv ikke har blitt utfordra. Vi snakker tross alt om en potensiell vinn-vinn-vinn-situasjon her: mulighet til \u00e5 gi en <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>preview&lt;\/I&gt; av sommerkroppen 2014, \u00e5 f\u00e5 ytret sitt \u00f8nske om at <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>andre&lt;\/I&gt; skal gi penger til veldedighet, og \u00e5 f\u00e5 de samme \u00abvennene\u00bb til \u00e5 komme p\u00e5 d\u00f8ra med pils til deg. Vel, jeg kan ikke skryte av f\u00f8rstnevnte, jeg driter i nummer to og pilsen min kj\u00f8per jeg sj\u00e6l.\r\n\r\n@bl:Christoffer Gundersen, \u0095 reportasjeredakt\u00f8r i Universitas","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18622\/json\/"},{"prodsak_id":"18629","arbeidstittel":"16 KOM SiO og offentlighet","mappe":"kronikk","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@stikktit:SiOs r\u00f8de tall gjemmer seg bak en hjemmesnekra policy.\r\n\r\n@tit:Temmelig hemmelig\r\n\r\n@txt:Kommentar\r\n\r\n@txt:For to uker siden ble det kjent at Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus (SiO) kj\u00f8per SATS Vulkan. Tidligere i \u00e5r solgte SiO bokkjeden Akademika -- for en ukjent sum. Videre kunne man i sist ukes Universitas lese at SiOs samlede gjeld har n\u00e5dd skyh\u00f8ye 2,7 milliarder kroner. Dette er saker som i stor grad ang\u00e5r hovedstadens studenter, men hvor beslutningsprosessene likevel foreg\u00e5r i det skjulte. Det er p\u00e5 h\u00f8y tid at SiO omfattes av offentlighetsloven.\r\n\r\nOffentlighetsloven gir innsynsrett i s\u00e5 godt som alt som er offentlig i Norge, og bare unntaksvis kan dokumenter og m\u00f8ter unntas offentligheten. Hensikten er \u00e5 styrke demokratisk deltakelse i befolkningen og sikre transparens i maktapparatet. Studentsamskipnaden er en selveid stiftelse og svarer dermed ikke direkte til et departement p\u00e5 en m\u00e5te som inneb\u00e6rer at SiO m\u00e5 forholde seg til offentlighetsloven. Som det \u00abnest beste\u00bb, og for pragmatismens skyld, ble det derfor vedtatt en s\u00e5kalt \u00ab\u00e5penhetspolicy\u00bb for noen \u00e5r siden. Den skal sikre studenter en viss innsikt i hva som gj\u00f8res med pengene vi legger inn i SiO. Velferdstinget i Oslo og Akershus (VT) har i flere \u00e5r debattert l\u00f8sningen og har ved flere anledninger uttrykt et \u00f8nske om at SiO skal v\u00e6re omfattet av offentlighetsloven. Det er det flere grunner til.\r\n\r\nFor det f\u00f8rste finansierer studentene SiO gjennom semesteravgiften. Samskipnaden er et felleseie for alle studenter. De skal legge til rette for studenters velferd, men med noen klare rammer: Studenter skal v\u00e6re i styret, og alt SiO gj\u00f8r, skal komme studentene til gode. N\u00e5r samskipnaden s\u00e5 langt p\u00e5 vei er knyttet til studenters tilstedev\u00e6relse, er det rart vi ikke f\u00e5r mer innsikt i hva som gj\u00f8res.\r\n\r\nFor det andre gir ikke SiOs \u00ab\u00e5penhetspolicy\u00bb mulighet til \u00e5 klage til andre instanser. Dersom man f\u00e5r avslag p\u00e5 foresp\u00f8rsel om innsyn i dokumenter, har man kun ett klageorgan \u00e5 forholde seg til, nemlig SiO selv. I tilfeller der offentlighetsloven gjelder, ville klageorganet naturligvis v\u00e6rt eksternt, som for eksempel fylkesmannen er for kommuner. Med SiO er det som om man skulle klaget p\u00e5 en eksamenskarakter og f\u00e5tt ny vurdering av samme sensor som satte karakteren i utgangspunktet.\r\n\r\nFor det tredje kan ikke SiO skylde p\u00e5 konkurransehensyn. Noe fratas offentligheten av hensyn til konkurransesituasjoner, og i SiOs tilfelle vil det ved flere anledninger v\u00e6re aktuelt \u00e5 kunne ha et visst lokk p\u00e5 saker. Men slike saker vil uansett kunne \u00abbeskyttes\u00bb med hjemmel i offentlighetsloven. N\u00e5r samskipnaden i tillegg blir storstilt, er det ikke for mye forlangt \u00e5 f\u00e5 innsyn i for eksempel r\u00f8de tall.\r\n\r\nStudentsamskipnaden ligner sv\u00e6rt mye p\u00e5 andre offentlige organer. Samskipnadene reguleres av en egen lov og st\u00e5r under tilsyn av Kunnskapsdepartementet og Riksrevisjonen. Det vil muligens gj\u00f8re liten forskjell \u00e5 faktisk m\u00e5tte forholde seg til offentlighetsloven, kontra en egen \u00abhjemmesnekra\u00bb policy. Men n\u00e5r studentsamskipnadene er s\u00e5 n\u00e6rt beslektet med andre \u00abvanlige\u00bb offentlige organer, er det nok en gang vanskelig \u00e5 forst\u00e5 hvorfor ikke samskipnadene er omfattet av offentlighetsloven.\r\n\r\nI en tid hvor hendelser og forandringer knyttet til SiO og dets mandat blir mye diskutert, senest eksemplifisert med de tre sakene hittil i \u00e5r, er det vanskelig \u00e5 se for seg en fruktbar diskusjon uten at studentene kan v\u00e6re med p\u00e5 den. Starten p\u00e5 \u00e5 invitere studentene inn m\u00e5 best\u00e5 i \u00e5 \u00e5pne opp SiO i enda st\u00f8rre grad enn i dag, ved \u00e5 endelig f\u00f8ye samskipnaden under offentlighetsloven.\r\n\r\n@sitat:\u00abN\u00e5r studentsamskipnaden langt p\u00e5 vei er knyttet til studenters tilstedev\u00e6relse, er det rart vi ikke f\u00e5r mer innsikt i hva som gj\u00f8res\u00bb\r\n\r\n@bl:Thorbj\u00f8rn Kringlebotn Borlaug, nettredakt\u00f8r i Universitas\r\n\r\n@bt:Illustrasjon: \u00d8ivind Hovland","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18629\/json\/"},{"prodsak_id":"18529","arbeidstittel":"14 KOM Jusstudiet under press","mappe":"kommentar","produsert":"8","version_no":"25","tekst":"@stikktit:Oppsplitting av jusstudiet svekker rettssikkerheten\r\n\r\n@tit:Profesjonsutvanningen\r\n\r\n@txt:Kommentar\r\n\r\n@txt:I ukas Universitas kan man lese om kunnskapsminister Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen, som i Stortingets sp\u00f8rretime den 2. april sa at han ville \u00ablegge til rette for en oppdeling av det integrerte masterstudiet i rettsvitenskap\u00bb. Dermed splittes dagens profesjonsutdanning til en bachelor- og en mastergrad. At kunnskapsministeren n\u00e5 svinger parteringskniven, kan bli et problem for flere enn jusstudentene.\r\n\r\nJusstudiet ved Universitetet i Oslo (UiO) er if\u00f8lge ferske tall fra Samordna opptak landets mest popul\u00e6re studium. Her gir eksperter forskningsbasert undervisning. Ved bachelorstudiet i juss ved H\u00f8gskolen i Buskerud og Vestfold (HBV) gis undervisningen derimot av lokale advokater, og opptakskravene er lave. Det er rimelig \u00e5 sp\u00f8rre seg om kvaliteten p\u00e5 studiet, og dermed kandidatenes kompetanse, er likeverdig.\r\n\r\nVil du bli d\u00f8mt av en dommer som har studert menneskerettigheter ved HBV eller ved UiO? Profesjonsstudiet i juss er en generalistutdanning -- et studium som kvalifiserer for alle juristyrker. Etter en oppsplitting vil menneskerettigheter bli et bachelorfag som kan avlegges ved HBV, mens strafferett blir et masterfag som m\u00e5 tas ved profesjonsstudiene. At en jurist har solid kompetanse innen begge fagene, er viktig for at en klient skal f\u00e5 god juridisk veiledning.\r\n\r\nVed en oppdeling av jusstudiet vil opptak til masterstudier skje p\u00e5 grunnlag av jussvitnem\u00e5let. Formelt vil en A fra UiO kontra Universitetet i Agder og HBV v\u00e6re likeverdige. Normalfordeling av karakterer gj\u00f8r imidlertid at det kan v\u00e6re kvalitative lys\u00e5r A-ene imellom. Eksterne sensorer forteller om enorme forskjeller mellom l\u00e6restedene. En oppdeling skaper dermed usikkerhet om kandidatens faglige kompetanse.\r\n\r\nHvorfor skal man ha en ordning som gir enda flere profesjonsjurister, n\u00e5r vi allerede har et utdanningsoverskudd? 22 prosent av de nyutdannede juristene st\u00e5r i irrelevant jobb eller arbeidsl\u00f8shet et halvt \u00e5r etter uteksaminering, if\u00f8lge Juristforbundet.\r\n\r\n\u00abKandidater med tre\u00e5rig juridisk utdanning kan fylle en rekke ulike stillinger, s\u00e6rlig i offentlig sektor\u00bb, sa kunnskapsministeren i sp\u00f8rretimen. Det er ironisk at Isaksen ignorerer sin egen begrunnelse n\u00e5r han vil dele opp profesjonsstudiet i juss for \u00e5 la bachelorkandidatene ta en mastergrad.\r\n\r\nKanskje er \u00e5rsaken \u00e5 finne i at h\u00f8yskolene ikke var s\u00e5 interesserte i samfunnsnytten til faget, men derimot i at studiet er popul\u00e6rt i det studentsjiktet som ikke kommer inn p\u00e5 profesjonsstudiene. Uansett kler de stormannsgale jussh\u00f8yskolene n\u00e5 av seg hammen: De vil at egne studenter skal f\u00e5 tilgang til profesjonsstudiet, slik at de slipper \u00e5 legge ned bachelortilbudene sine.\r\n\r\nOgs\u00e5 UiO m\u00e5 ta sin del av skylden for at profesjonsstudiet i juss kan bli oppsplittet. P\u00e5 statsvitenskap ved UiO kan man ta en 40 studiepoengs fordypning i fag som buddhisme og kunsthistorie, men ikke i juss. Ved \u00e5 ignorere jussen i byr\u00e5kratistudiene og fors\u00f8ke \u00e5 tviholde p\u00e5 juss-monopolet har UiO latt h\u00f8yskolene opptre som trollmannens l\u00e6regutt som fyller et jusstomrom UiO ikke har tatt ansvar for. UiO st\u00e5r overfor et problem universitetet ikke har kontroll over, og resultatet kan bli svake jurister vi ikke har behov for.\r\n\r\nDette vil ogs\u00e5 svekke rettssikkerheten i samfunnet. L\u00f8sningen p\u00e5 dette problemet er \u00e5 legge ned bachelorstudiene i juss, og heller tilby forskningsbasert jussundervisning til byr\u00e5kratstudenter ved universiteter hvor det er solide juridiske fagmilj\u00f8er.\r\n\r\n@sitat:\u00abUiO st\u00e5r overfor et problem Universitetet ikke har kontroll over, og resultatet kan bli svake jurister som samfunnet ikke har behov for\u00bb\r\n\r\n@bl:Anders Sondrup, journalist i Universitas\r\n\r\n@bt:Illustrasjon: \u00d8ivind Hovland","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18529\/json\/"},{"prodsak_id":"18576","arbeidstittel":"15 DEB kom","mappe":"kommentar","produsert":"8","version_no":"21","tekst":"@stikktit:Elendige forskningsprioriteringer p\u00e5virker oss psykisk.\r\n\r\n@tit:Psykdom s\u00f8ker forsker\r\n\r\n@txt:Kommentar\r\n\r\n@txt:I helga meldte forskning.no om en ny studie som viser at psykiske lidelser koster samfunnet mest sammenlignet med andre sykdommer. If\u00f8lge beregninger fra Folkehelseinstituttet koster psykiske lidelser staten mellom 60 og 70 milliarder kroner i \u00e5ret, bare i Norge. Tross de store samfunns\u00f8konomiske tapene har forskningen p\u00e5 omr\u00e5det v\u00e6rt kraftig underfinansiert i en \u00e5rrekke. Det er p\u00e5 tide at den bl\u00e5bl\u00e5 regjeringen gj\u00f8r ord til handling og satser p\u00e5 \u00f8kt finansiering av forskning p\u00e5 psykisk helse.\r\n\r\nRobert Murison, professor i biologisk og medisinsk psykologi ved Universitetet i Bergen (UiB), kommenterer studien ved \u00e5 si at forskningen m\u00e5 prioritere de lidelsene som rammer samfunnet sterkest, som angst og depresjon. Han tror disse har blitt nedprioritert fordi de betegnes som mindre alvorlige. Samtidig er det disse lidelsene som medf\u00f8rer de st\u00f8rste kostnadene med hensyn til uf\u00f8retrygd og arbeidsliv. Det er ogs\u00e5 slike psykiske plager som rammer flest, fordi de gjerne opptrer i ung alder. S\u00e6rlig blant studenter.\r\n\r\nIf\u00f8lge levek\u00e5rsunders\u00f8kelsen 2010\/2011, gjennomf\u00f8rt av Statistisk Sentralbyr\u00e5, sliter studenter mer med psykiske lidelser enn resten av befolkningen. Stress, prestasjonsjag og en ny sosial hverdag er krevende for mange studenter. Slike rapporter og presentasjoner har gang p\u00e5 gang konstatert at problemet foreligger. Det er derfor merkelig at Erna Solbergs satsingsomr\u00e5der, nemlig psykisk helse og \u00e5 bli Europas fremste forskningsnasjon, enn\u00e5 ikke har funnet hverandre.\r\n\r\nDet rapportene imidlertid har f\u00f8rt til, er iverksetting av etterlengtede, men mangelfulle tiltak. Universitetet i Oslo (UiO) fikk februar 2013 sitt f\u00f8rste studentombud, Marianne H\u00f8va Rustberggard. Hun mottok 102 henvendelser i 2013. Det er vel og bra at disse hundre studentene f\u00e5r hjelp, men n\u00e5r det totalt er 27 000 studenter ved UiO, blekner seierstallet.\r\n\r\nI fjor viste NOKUTs studiebarometer at hele fire av ti studenter var misforn\u00f8yde med denne typen oppf\u00f8lging. Dersom forskningen hadde v\u00e6rt mindre hullete, hadde Rustberggard kanskje visst mer om hva et studentombud b\u00f8r tilby, og mottatt langt flere henvendelser.\r\n\r\nI tillegg har \u00abForberedende veiledning\u00bb (ForVei), et mentorprogram med samtaler for ferske studenter, blitt innf\u00f8rt ved flere l\u00e6resteder -- eksempelvis ved Det matematisk-naturvitenskapelige fakultet ved UiO, ved NTNU og BI. I evalueringen av ForVei fra 2013 oppgir 38 prosent av deltakende studenter ved UiO at de ble mer trygge p\u00e5 seg selv etter veiledningen. Dette er vel og bra, men allikevel ikke godt nok.\r\n\r\nOg det er ikke bare studentene som har d\u00e5rlig psyke. En av tre unge i alderen 18 til 29 \u00e5r sliter med ensomhet, sl\u00e5r R\u00f8de Kors Ungdom fast. Dette er altfor mange, og det er utvilsomt store m\u00f8rketall. M\u00f8rketall som forskere ikke har midler til \u00e5 bringe fram i lyset.\r\n\r\nDet er positivt at staten viser interesse for \u00e5 gj\u00f8re noe med problemet, men n\u00e5r tiltakene ikke lykkes, tyder det p\u00e5 at de lider under manglende informasjon. Den faglige ekspertgruppa som Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen denne uka setter ned for \u00e5 gjennomg\u00e5 finansieringen av forskning ved universiteter og h\u00f8yskoler, b\u00f8r derfor se p\u00e5 hvordan forskning p\u00e5 psykisk helse kan prioriteres. Psykiske lidelser har lenge blitt skammelig nedprioriterte og fortjener langt mer vitenskapelig oppmerksomhet enn de f\u00e5r i dag.\r\n\r\n@sitat:\u00abDet er merkelig at Erna Solbergs satsingsomr\u00e5der, psykisk helse og \u00e5 bli Europas fremste forskningsnasjon, enn\u00e5 ikke har funnet hverandre\u00bb\r\n\r\n@bl:Benedicte Elisabeth Bjerknes, journalist i Universitas\r\n\r\n@bt:Illustrasjon: \u00d8ivind Hovland","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18576\/json\/"},{"prodsak_id":"18666","arbeidstittel":"\t16 | NYH | Studentene mangler forkunnskaper \/ Fem paa plassen | Stine","mappe":"fempaaPlassen","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@txt:Eivind Bakke (21)\r\n\r\nHiOA, Fysioterapi\r\n\r\n-- For meg var det et ganske stort sprang fra idrettslinja til h\u00f8gskolen. S\u00e6rlig anatomi er veldig vanskelig.\r\n\r\nCaroline Kallevig (21)\r\n\r\nHiOA, Fysioterapi\r\n\r\n-- Ja, det var en stor overgang. Det er veldig uvante fag som man kanskje kunne hatt mer forberedelser i p\u00e5 videreg\u00e5ende.\r\n\r\nDesmond Veerakathy (22)\r\n\r\nHiOA, Maskiningeni\u00f8r\r\n\r\n-- Jeg var ganske godt forberedt siden jeg tok meg tre fri\u00e5r f\u00f8r jeg begynte p\u00e5 studiet. Det vil jeg egentlig anbefale de fleste ettersom at det krever motivasjon \u00e5 ta et slikt fag.\r\n\r\nArmin Aladari (29)\r\n\r\nNMBU, Master Maskiningeni\u00f8r, tidligere HiOA\r\n\r\n-- Det var vanskelig, men det gikk greit. Det vanskeligste var \u00e5 finne sin studieteknikk. Man blir fort etterlatt til seg selv, s\u00e5 det handler om \u00e5 gidde.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18666\/json\/"},{"prodsak_id":"18585","arbeidstittel":"15 ANM Lykke Li","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:Mektig misantropi\r\n\r\n@fak1:I Never Learn\r\n\r\n@fak2:Av: Lykke Li\r\n\r\nPlateselskap: LL Recordings\r\n\r\n@txt:Lykke Li \u00e5pner siste del i trilogien sin med gitarklimpring, p\u00e5 tittelkuttet \u00abI Never Learn\u00bb. Den karakteristiske bruken av steel drums fra tidligere er byttet ut med r\u00e5ere vokal og mer pianospill. Sammenlignet med sine to f\u00f8rste skiver, henholdsvis <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Youth Novels&lt;\/I&gt; fra 2008 og <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Wounded Rhymes&lt;\/I&gt; fra 2011, er hun blitt \u00e6rligere, mer naken og ikke minst dystrere.\r\n\r\nLykke Li synger om den \u00abintense perioden som dame i 20-\u00e5rene\u00bb, som hun selv sa til NME om nyskiva. Hun sl\u00e5r et slag for moderne kvinner -- de som f\u00f8ler seg misforst\u00e5tt, forvirret og s\u00e5rbare. F\u00f8r var hun den pretensi\u00f8se forfatterspiren i klassen -- som skadet seg p\u00e5 kj\u00e6rlighetens glassk\u00e5r med vilje, dyrket sin melankoli og h\u00f8rte p\u00e5 Neil Young -- men n\u00e5 har hun f\u00e5tt smakt p\u00e5 livet. Lykke Li har modnet.\r\n\r\nDe \u00f8yensynlig enkle tekstene om den vonde kj\u00e6rligheten har mer substans enn man kanskje skulle tro. P\u00e5 \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Gunshot\u00bb&lt;\/I&gt; er hun byttet som f\u00e5r et skudd gjennom hodet, fra den hun lengter etter \u00e5 bli forgiftet av. Med det sier Lykke Li at det er naturlig \u00e5 s\u00f8ke etter en livsledsager, selv om man vet at forholdet vil bli skadelig for begge. \u00abLay me down in your ocean \/ Carry me and my burden \/ I was dreaming about you honey \/ I was hoping you\u0092d save me.\u00bb Ved bruk av vannmetaforer \u00f8nsker hun at <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>han&lt;\/I&gt; kan vaske vekk hennes problemer med kj\u00e6rlighet og gi henne en ny start.\r\n\r\nLykke Li har kalt plata <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>I Never Learn&lt;\/I&gt;. Nettopp fordi hun aldri l\u00e6rer, er svakheten til skiva at den ligner p\u00e5 resten av trilogien tekstmessig. Hun er mindre l\u00f8ssluppen p\u00e5 nummer tre, men uttrykket er mektigere og produksjonen tightere -- helt uten d\u00f8dpunkter. Dama leker ikke butikk med sommerens break-up-plate. Dette kan hun.\r\n\r\n@bl:Christoffer Gundersen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18585\/json\/"},{"prodsak_id":"18584","arbeidstittel":"15 anm Rosas fase","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"9","tekst":"@tit:Sanseeskapade\r\n\r\n@fak1:Fase, Four Movements to the Music of Steve Reich\r\n\r\n@fak2:Av: Anne Teresa De Keersmaeker (Rosas)\r\n\r\nScene: Black Box Teater\r\n\r\nMed: Anne Teresa De Keersmaeker og Tale Dolven\r\n\r\n@txt:Belgiske Anne Teresa De Keersmaeker revolusjonerte samtidsdansen da hun koreograferte <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Fase&lt;\/I&gt; i 1982. N\u00e5r stykket settes opp i dag, er hun blitt godt over femti \u00e5r. Men dansingen tar hun seg fremdeles av selv.\r\n\r\nFase er basert p\u00e5 fire minimalistiske og repetitive komposisjoner av den amerikanske komponisten Steve Reich. Dansen er like repetitiv som musikken, og de samme trinnene gjentas gjerne i opptil tjue minutter. Likevel er det p\u00e5 denne m\u00e5ten -- ved at hjernen f\u00e5r tid og rom -- at man blir i stand til \u00e5 omfavne inntrykkene. Scenen er sort som natta, men likevel sitter man med oppsperrede \u00f8yne gjennom det hele. Og n\u00e5r man f\u00f8rst forst\u00e5r den grunnleggende rytmikken i repetisjonene, ser man alle detaljene: f\u00f8ttene som lever sitt eget kaotiske liv, skj\u00f8rtekantene som nekter \u00e5 f\u00f8ye seg etter kroppens bevegelser, og skyggenes m\u00f8nstrede formasjoner.\r\n\r\nSelv om De Keersmaeker fremdeles er en fremragende danser, har \u00e5rene naturlig nok p\u00e5virket henne. Sm\u00e5 feilsteg sl\u00e5r ved et par anledninger sprekker i det mekaniske og lar deg puste. Hun er ingen maskin, men hennes autoritet og hennes nesten nonchalante holdning f\u00e5r deg til \u00e5 undre om dette er noe hun har regnet med og godtatt. Forestillingens kanskje st\u00f8rste h\u00f8ydepunkt, \u00abViolin phase\u00bb, gj\u00f8r hun dessuten alene.\r\n\r\nNoe finurlig er det ogs\u00e5 at hennes dansepartner, Tale Dolven, er s\u00e5 utseendemessig ulik henne selv. De mest hypnotiserende skyggespillene ved den opprinnelige oppsettingen ble mulig nettopp fordi hun og hennes dav\u00e6rende dansepartner Mich\u00e8le Anne De Mey liknet hverandre. Dette st\u00e5r dog ikke i veien for at <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Fase&lt;\/I&gt; er en fantastisk opplevelse som utfordrer deg p\u00e5 m\u00e5ter du ikke visste at var mulig, og n\u00e5r du legger deg om kvelden, vil inntrykkene allerede ha svulmet opp til mangedobbel st\u00f8rrelse.\r\n\r\n@bl:Fredrik Scholze","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18584\/json\/"},{"prodsak_id":"18583","arbeidstittel":"15 ANM The South","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@tit:Lunken sydentur\r\n\r\n@fak1:...The Further Out You Get\r\n\r\n@fak2:Med: The South\r\n\r\nPlateselskap: Universal\r\n\r\n@txt:The South sitt nyaste album er like lett \u00e5 lika som det er vanskeleg \u00e5 verkeleg bry seg om. Med fem tidlegare album og eit godt liverykte p\u00e5 samvitet kunne ein forventa meir fr\u00e5 rockebandet. Her er l\u00e5tene er flotte, men lette \u00e5 gl\u00f8yma -- og alt i alt er <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>... The Further Out You Get&lt;\/I&gt; mest for god bakrunnslyd \u00e5 rekna.\r\n\r\nBandet har teke inspirasjon, b\u00e5de i navn og musikk, fr\u00e5 s\u00f8rstatane i USA og rocken som grodde fram der p\u00e5 70-talet med band som Lynyrd Skynyrd og The Allman Brothers i spissen. Spesielt sistnemnde skin tydeleg gjennom. Dei lange instrumentalpartia gir ei god kjensle av sol og \u00f8rken. Men det blir med ei vag kjensle, framfor den opplevinga det kunne vore.\r\n\r\nH\u00f8gdepunktet \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Glimpse Of What We Had\u00bb&lt;\/I&gt; er l\u00e5ta som er n\u00e6rast \u00e5 verkeleg fanga, med ei historie om lengsel og sakn pakka inn i mjuke rytmar. Dei resterande l\u00e5tane har ei lik stemning, men snublar f\u00f8r dei n\u00e5r eit likt niv\u00e5. Den flotte gitarleiken rykker ned til uinspirert jamming, og tekstlinjer som \u00abNo Sleep \/ Tired of the old routine \/ Can\u0092t keep \/ Getting on this trampoline\u00bb kan berre m\u00f8tast med eit litt oppgitt sukk. Det er synd, for det virkar som om The South er farleg n\u00e6r eit ordentleg bra album. Men slik gjekk det alts\u00e5 ikkje.\r\n\r\n... The Further <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Out You Get&lt;\/I&gt; vil nok forsvinna fort i musikkhistoria, men den passar godt i tida me no g\u00e5r inn i. Treng du noko roleg bakgrunnssus til eksamenslesinga, kan The South si siste plate vera eit godt alternativ -- men ikkje s\u00e5 mykje meir.\r\n\r\n@bl:Anders Veberg","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18583\/json\/"},{"prodsak_id":"18577","arbeidstittel":"15 ANM Into The Fray","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"11","tekst":"@fak1:Into The Fray\r\n\r\n@fak2:Av: Mont\u00e9e\r\n\r\nPlateselskap: Sony Music\r\n\r\n@txt:Nytt, gammelt gull\r\n\r\n@txt:Det er fire \u00e5r siden Mont\u00e9es siste plate, og sulten etter nye, gode l\u00e5ter trigges i sjela p\u00e5 enhver gammel fan. Den forhenv\u00e6rende bassisten Maya Vik har g\u00e5tt solo. Tilbake sitter et band som p\u00e5 ingen m\u00e5te lider noen n\u00f8d. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Into The Fray&lt;\/I&gt; er et friskt pust fra Mont\u00e9e.\r\n\r\nPlatas tekster er skrevet av vokalist Anders Tjore i samarbeid med briten Simon Walker. De er akkurat passe personlige og samtidig treffende for alle som har f\u00f8lt b\u00e5de smerte og fryd. \u00abYou make sure I face the horrors I have been drowning in the deepest ocean\u00bb synger Torje i \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Viola\u00bb&lt;\/I&gt; -- en av de klart mer melankolske l\u00e5tene. \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Savior\u00bb&lt;\/I&gt; er i den helt andre enden av skalaen, og n\u00e5r bandgutta stemmer i og synger \u00abget it together\u00bb, er det ingen som kan sitte og deppe. Vokalen gj\u00f8r \u00e6rligheten og tr\u00f8kket komplett, men enda mer imponerende er helheten bandet tilf\u00f8rer de velskrevne l\u00e5tene. Mont\u00e9e mestrer \u00e5 blande det melankolske med feel-good og gir deg et virvar av magef\u00f8lelser. Tidvis senkes tempoet, og musikken tegner et landskap der du b\u00e5de h\u00f8rer og kjenner lengselen. \u00abNye\u00bb Monte\u00e9 byr p\u00e5 l\u00e5ter som akkurat ikke setter seg p\u00e5 hjernen, men som likevel er fengende nok til at du vil h\u00f8re dem gang p\u00e5 gang.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Into the Fray&lt;\/I&gt; er ikke \u00abbra til \u00e5 v\u00e6re norsk\u00bb. Plata er bare bra, punktum. Musikken varmer, fenger og setter standarden for hva som b\u00f8r spilles fra de b\u00e6rbare h\u00f8yttalere i det ganske land i sommer. Det er pop i s\u00e6rklasse, men ikke bare for den s\u00e6re. Mont\u00e9e har denne gangen gjort seg enda litt mer tilgjengelig for \u00abhvermansen\u00bb, og de har skutt blink. De gamle lytterne har endelig f\u00e5tt dessertvinen servert, og resten f\u00e5r godbiten de ikke visste de venta p\u00e5. Dette er plata du vil ha p\u00e5 \u00f8ret p\u00e5 joggetur, mens du synger i dusjen, mens du danser med st\u00f8vsugeren eller mens du tar deg en \u00f8l i parken. Dette er musikk for enhver anledning. Er du ikke allerede v\u00e5ryr, blir du det n\u00e5.\r\n\r\n@bl:Maria Terese Kittilsen\r\n\r\n@bt:Foto: Frode &amp; Marcus","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18577\/json\/"},{"prodsak_id":"18587","arbeidstittel":"15 ANM Advarsel","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"10","tekst":"@tit:Det store solsviket\r\n\r\n@txt:Ukas advarsel\r\n\r\n@txt:\u00c5h jesuskristus, s\u00e5 deilig det er med solbrune kropper. Dama eller typen kommer snart hjem fra sydlige str\u00f8k, kommer til \u00e5 ha solbrune l\u00e5r, det er det jeg sier. Solarium, derimot, \u00f8delegger ALT. Drit i hudkreft, dette handler om mer vesentlige ting: V\u00e5r felles v\u00e5rlige forventning om sola som kanskje kommer, sjarmen ved en juniblek ryggtavle, samholdet i letingen etter de beste solplassene p\u00e5 svaberget, nikkene vi deler i anerkjennelsen av at, ja, i dag varmer sola bra. Du, din solariumsmotherbrunefucker slyngel, vi vet hvem du er, du klarer ikke gjemme deg for oss -- det lukter jukser av deg lang vei.\r\n\r\n@bl:Sverre Olav Trovik, Omverden-redakt\u00f8r","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18587\/json\/"},{"prodsak_id":"18582","arbeidstittel":"15anm Svartjord","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"7","tekst":"@tit:Kamuflert kunstnerkollektiv\r\n\r\n@fak1:Svartjord\r\n\r\n@fak2:Hvor: Storgata 36B\r\n\r\nMed: Mari \u00d8stby Kj\u00f8ll, Yola Maria Tsolis, Siren Elise Dversnes Dahle og Luca Andreotti.\r\n\r\n@txt:I en forlatt kjeller i en vernet bygning i Storgata inviterer en gruppe av avgangselevene ved Kunsth\u00f8gskolen i Oslo til utstilling. I \u00e5r skal alle masterstudentene arrangere sine egne utstillinger i den formen de \u00f8nsker. Det tidligere storkj\u00f8kkenet har st\u00e5tt tomt i flere \u00e5r, men blir n\u00e5 brukt som utgangspunkt for kunstnergruppen <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Svartjords&lt;\/I&gt; prosjekt. Utstillingen spenner fra projeksjon av en \u00e5ker p\u00e5 en vegg, via tekstile installasjoner, til objekter som ble funnet i lokalet da de kom dit.\r\n\r\nSom man kan forvente, fungerer noen deler av utstillingen bedre enn andre. Mest vellykket er kanskje repetisjonene i tekstil av detaljer som allerede eksisterer i rommet, og den enorme grushaugen som velter ut fra den ene veggen. Ved hjelp av tekstil, trykk og en form for lappeteknikk interagerer kunsten og rommet p\u00e5 en direkte m\u00e5te som innbyr til refleksjon over kunstens plass og dens innvirkning p\u00e5 rommet.\r\n\r\nEn annen installasjon best\u00e5r av flere plantekasser hvor forskjellige nytteplanter er plantet sammen. Dette er planter som fremmer hverandre n\u00e5r de plantes i n\u00e6rheten av hverandre -- det s\u00e5kalte \u00abtre s\u00f8stre-prinsippet\u00bb. Sammen med disse er det plantet en bl\u00e5 orkide, en plante som ikke eksisterer i naturen, men fremstilles kunstig ved hjelp av fargestoff. Det blir for enkelt -- en mer subtil variant av det kunstige hadde gjort seg. Noen av verkene virker tilfeldige, og litt for enkle l\u00f8sninger er valgt for \u00e5 passe inn med resten.\r\n\r\nDe forskjellige verkene er verken merket med navn eller opphavsperson. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Svartjord&lt;\/I&gt; skal ikke v\u00e6re bundet til en fast identitet, eller v\u00e6re et fast kollektiv, men heller v\u00e6re en plattform. Alt i alt inviterer utstillingen til interessante refleksjoner rundt krysningen mellom natur og kultur.\r\n\r\n@sitat:\u00abDe forskjellige verkene er verken merket med navn eller opphavsperson\u00bb\r\n\r\n@bl:Mari Mjaaland","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18582\/json\/"},{"prodsak_id":"18575","arbeidstittel":"15 anm anbefaling \u00e5 g\u00e5","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"6","tekst":"@tit:G\u00e5. Eller kunsten \u00e5 leve litt lenger.\r\n\r\n@txt:Ukas anbefaling\r\n\r\n@txt:Det anses kanskje av mange for et n\u00f8dvendig onde, som m\u00e5 fremprovoseres av en kansellert buss eller et avmagnetisert bysykkelkort, men kunsten <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>\u00e5 g\u00e5&lt;\/I&gt; er s\u00e5 mye mer! Trenger du noe mer konkret enn aktiviteten i seg selv? Sjekk ut akerselvavandring.no. Omr\u00e5det langs Akerselva er et flott sted for gange, og her finner du flust av spaseringssnacks. N\u00e5r man g\u00e5r utend\u00f8rs, kan man lukte sesongene og f\u00f8le v\u00e6ret mot huden -- det er i utgangspunktet grunn nok at man unng\u00e5r \u00e5 sitte. Ibsen gikk hver dag ned Karl Johans gate til Grand med stokken sin, og hele b\u00f8ker har blitt skrevet om det \u00e5 g\u00e5. Eller \u00abkunsten \u00e5 leve et vilt og poetisk liv\u00bb, slik Espedal beskriver det.\r\n\r\n@bl:Fredrik Scholze, journalist i Universitas","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18575\/json\/"},{"prodsak_id":"18628","arbeidstittel":"16 ANM Gruppe 14","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"14","tekst":"@tit:Kolon trenger nye venner\r\n\r\n@fak1:Gruppe 14\r\n\r\n@fak2:Av: Karin Nygaard og Bj\u00f8rn Aagen\u00e6s\r\n\r\nForlag: Kolon forlag\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Gruppe 14&lt;\/I&gt; er en tilsynelatende tilfeldig sammenrasket mengde tekstfragmenter. Karin Nyg\u00e5rd og Bj\u00f8rn Aagen\u00e6s har i den skj\u00f8nnlitter\u00e6re antologien samlet en br\u00e5te skribenter og \u00abvenner\u00bb med en eller annen tilknytning til Kolon forlag for \u00e5 vise hva som \u00abforeg\u00e5r i forlagets omland\u00bb. Redakt\u00f8renes rolle er alfa og omega -- de m\u00e5 samle tr\u00e5dene, i alle fall f\u00e5 dem til \u00e5 spille hverandre opp, for at ikke alt skal ende i et uforl\u00f8st kaos. Det greier de d\u00e5rlig.\r\n\r\nMira Berggrav Refsums \u00e5pningsnovelle \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>La Isla Bonita\u00bb&lt;\/I&gt;, er en tilbakeskuende oppvekstfortelling som ikke sier annet enn at fortelleren en gang var ung og redd for \u00e5 v\u00e6re for trang. Novellas fremste effekt er \u00e5 skape avstand mellom leser og tekst -- en avstand som f\u00f8lger med videre i lesinga. Deretter hopper samlinga videre til Refsum og hennes vokalistkompanjong i bandet KUUK, Ragna Solbergnes, og deres diktrapgreie \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Hor\u00bb&lt;\/I&gt;. Her er det s\u00e5 mye, muligens ironisk, \u00abgirl power\u00bb og Natt &amp; Dag-kulhet at siste rest av n\u00e6rhet til teksten effektivt vaskes vekk. \u00abMen, fitter la oss synge i kor om hvor mye vi elsker hor, \/\/ jeg har stjerner i sikte f\u00f8r jeg skal bli mor, \/\/ la meg si det med andre ord.\u00bb\r\n\r\nHeldigvis finnes det substans ogs\u00e5 i Kolons landskap, som Jan Kristoffer Dales hverdagsblikk p\u00e5 normale folk utenfor Ring 3 i \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Tilflytter\u00bb&lt;\/I&gt;. Her mases ikke leseren videre gjennom kaoset, men gis tid og pusterom. Det holder dessverre ikke til \u00e5 l\u00f8fte <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Gruppe 14&lt;\/I&gt; som helhet, men det b\u00e6rer bud om at det i alle fall finnes noe \u00e5 se fram til fra Kolon forlag.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Gruppe 14&lt;\/I&gt; ender likevel i en tilfeldig mengde tekst hvor hver del er s\u00e5 l\u00f8srevet at redakt\u00f8rene nesten kunne spart seg fors\u00f8ket p\u00e5 \u00e5 knytte dem sammen mellom de halvstive permene.\r\n\r\n@bl:Petter Fl\u00f8ttum","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18628\/json\/"},{"prodsak_id":"18633","arbeidstittel":"16 ANM Dina Misund","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"5","tekst":"@tit:Alle bensinstasjoner gleder seg\r\n\r\n@fak1:Nice Distractions\r\n\r\n@fak2:Av: Dina Misund\r\n\r\nPlateselskap: Musikk-operat\u00f8rene\r\n\r\n@txt:Singelen p\u00e5 Dina Misunds nye skive er den sukkers\u00f8te countryl\u00e5ta \u00abNeeds\u00bb som hun pr\u00f8vde seg med i \u00e5rets norske finale av Melodi Grand Prix. S\u00e5pass glad er hun i den at vi f\u00e5r servert to versjoner: en \u00ablang\u00bb p\u00e5 fire minutter og en radioversjon p\u00e5 tre minutter. S\u00f8tt, simpelt og radiovennlig skal bli gjennomgangstonen p\u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Nice Distractions&lt;\/I&gt;.\r\n\r\nDet er ikke stemmen til Misund som er kjip. For den er faktisk ganske bra. Og countrypopen har skapt noen av verdens fineste l\u00e5ter. Men produktet hennes f\u00f8les ikke originalt -- dette har man h\u00f8rt f\u00f8r. De fleste sporene er plankekj\u00f8ring, uten noen overraskelsesmomenter \u00e5 bryne seg p\u00e5. De er countryballader slik du forventer dem, med kraftig kvinnevokal i front og akustisk gitar i bunn. Samtidig er vokalen s\u00e5 dominerende at det ofte er vanskelig \u00e5 f\u00e5 et helhetsinntrykk av l\u00e5tene. Slik som p\u00e5 skivas beste l\u00e5t, \u00abWhen He\u0092s Gone\u00bb: en klagete og tight rockel\u00e5t, med jagende gitarriff, og en Misund som krever litt for mye plass.\r\n\r\nBeslutningsvegringen til artister som Razika og Moddi er noe Misund ogs\u00e5 lider av -- uten sammenligning for \u00f8vrig. \u00c5 blande engelske og norske tekster er i og for seg ikke en d\u00f8dssynd, men n\u00e5r hun plumper utp\u00e5 med en cover av Kaizers-l\u00e5ta \u00abDr\u00f8m videre Violeta\u00bb, slutter musikken \u00e5 v\u00e6re s\u00f8t. Det positive er jo at plata kan st\u00e5 som et varsko for andre norske artister som sliter med \u00e5 bestemme seg for hvilket spr\u00e5k de skal bruke.\r\n\r\nSom tittelen antyder, er Misunds musikk fin distraksjon: andreskiva hennes er spekket med l\u00e5ter som du slipper \u00e5 ta standpunkt til. Det vil for eksempel gj\u00f8re at <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Nice Distractions&lt;\/I&gt; vil g\u00e5 varmt p\u00e5 landets bensinstasjoner i sommer.\r\n\r\n@bl:Christoffer Gundersen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18633\/json\/"},{"prodsak_id":"18630","arbeidstittel":"16 ANM Restaurant","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:Ingen Michelin-stjerne\r\n\r\n@fak1:Restaurant\r\n\r\n@fak2:Av: Ingrid Furre\r\n\r\nForlag: Flamme Forlag\r\n\r\n@txt:Ingrid Furre har gitt ut en liten, gr\u00e5 bok p\u00e5 Flamme Forlag. Hun debuterte i 2012 med <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Kollektivet,&lt;\/I&gt; og dette er dermed hennes andre diktsamling. Coveret gir inntrykk av \u00e5 v\u00e6re tilsmusset med fettflekker og matrester, det ser ut som den har fast tilholdssted p\u00e5 restauranten tittelen er hentet fra. Det er ingen titler p\u00e5 de enkelte diktene, alt er skrevet i sm\u00e5 bokstaver uten tegnsetting, og med kursiv som eneste typografiske virkemiddel. Det gir et vellykket visuelt helhetsinntrykk, som dessverre ikke veier opp for tekstlige mangler. Boken best\u00e5r av korte prosadikt som sammen utgj\u00f8r en l\u00f8s historie om en person, dennes mor, jobb og hverdagssituasjoner.\r\n\r\nTilberedningen av mat er den r\u00f8de tr\u00e5den gjennom boken, og matbildene er det som fungerer best. \u00ab<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Hun synker \/\/ kravler \/\/ gisper \/\/ hvisker \/\/ gulper \/\/ gir opp \/\/ du vasker henne grundig \/\/ kutter henne i passelige biter \/\/ koker p\u00e5 svak varme \/\/ dekker det til med h\u00e5ndkle \/\/ holder henne varm&lt;\/I&gt;.\u00bb Det er situasjoner fra et liv, beskrevet vekselvis ved f\u00f8rste person entall og tredje person entall. Det lavm\u00e6lte spr\u00e5ket kler diktene, og Furre kunne med fordel unng\u00e5tt absurditeter som katter uten ansikter og marsvin som skrelles med potetskreller. Det fremst\u00e5r un\u00f8dvendig og forstyrrende og tilf\u00f8rer ingenting. Mange av bildene virker n\u00f8lende og kl\u00f8nete, og flere dikt kunne v\u00e6rt kuttet for \u00e5 gi verket en tydeligere form. Det er fristende \u00e5 kalle <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Restaurant&lt;\/I&gt; for en \u00abklassisk\u00bb Flamme-utgivelse: En fin, men noe intetsigende diktsamling. Likevel er det flott at de hjelper fram nye stemmer som ikke vil kommet til andre steder, og det finnes helt klart et uforl\u00f8st potensiale i Furres lyrikk.\r\n\r\n@bl:Mari Mjaaland","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18630\/json\/"},{"prodsak_id":"18626","arbeidstittel":"16 ANM Stumtjener - grafisk roman","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"6","tekst":"@tit:Funklende m\u00f8rke\r\n\r\n@fak1:Stumtjener\r\n\r\n@fak2:Av: H\u00e5vard S. Johansen\r\n\r\nForlag: Jippi Forlag\r\n\r\n@txt:\u00abEn morgen jeg laget frokost var den bare der. Den sa ingenting\u00bb. Slik \u00e5pner den grafiske romanen <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Stumtjener&lt;\/I&gt;, og vi blir dratt inn i et univers der vi m\u00f8ter \u00abden\u00bb -- et uforklarlig m\u00f8rke.\r\n\r\nDen r\u00f8de tr\u00e5den -- eller sorte, om du vil -- i alle de tre historiene, er dette plutselige m\u00f8rket. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Stumtjener&lt;\/I&gt; forteller om en relativt ung mann som kjenner p\u00e5 en uro som vokser og vokser, om en besatt forelskelse hos en kvinne, og om et samfunn som g\u00e5r fra perfekt til fullstendig helvete. Johansen skildrer kaos og uro p\u00e5 en elegant m\u00e5te: dramatiske pennestr\u00f8k, svarte bobler og ingen farger. N\u00e5r boken i tillegg visstnok er tegnet rett p\u00e5 papir og uten skisser, blir det hele enda mer imponerende.\r\n\r\nFortellermessig har <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Stumtjener&lt;\/I&gt; en god rytme og dramaturgi. Samspillet mellom hva du ser, og hva du leser, er fabelaktig, og m\u00e5ten den novelle-lignende teksten utfyller de m\u00f8rke tegningene p\u00e5, beviser p\u00e5 best vis at tegneserie ogs\u00e5 er en kunstform.\r\n\r\nTidvis blir dessverre \u00abdet m\u00f8rke\u00bb og symbolikken for abstrakt, og dermed vanskelig \u00e5 tolke. Da faller deler av fortellingen gjennom. Men kanskje er det heller ikke meningen \u00e5 forst\u00e5 et m\u00f8rke, kanskje er moralen at det er s\u00e5 abstrakt at det ikke kan fattes uansett.\r\n\r\nSelv om du har tre historier \u00e5 lese, er du uheldigvis fort gjennom. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Stumtjener&lt;\/I&gt; st\u00e5r som et elegant og imponerende verk, med en dirrende uro og et kaos s\u00e5 fascinerende vakkert at det er umulig ikke \u00e5 f\u00f8le noe etter \u00e5 ha lest.\r\n\r\n@bl:Thorbj\u00f8rn Kringlebotn Borlaug","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18626\/json\/"},{"prodsak_id":"18627","arbeidstittel":"16 ANM Trekking av visdomstenner","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"8","tekst":"@tit:Trivelig munnhuleterror\r\n\r\n@fak1:Fjerning av visdomstenner\r\n\r\n@fak2:Hvor: Tannlegeh\u00f8yskolen\r\n\r\nTid: 40 min.\r\n\r\n@txt:Det dunker i kinnet, tannkj\u00f8ttet hovner og det trykker i kjeven. Det er p\u00e5 tide \u00e5 dra til tannlegen og kvitte seg med visdomstanna.\r\n\r\nP\u00e5 Tannlegeh\u00f8yskolen blir man m\u00f8tt av to smilende jenter, en assistent og en student. De sp\u00f8r om du har det bra, og om du gruer deg, og forsikrer deg om at alt kommer til \u00e5 g\u00e5 helt fint. Du dumper ned i tannlegestolen. Etter \u00e5 ha skyldt munnen, m\u00f8tt kirurgen og blitt informert om prosedyren f\u00e5r du h\u00f8re om komplikasjoner som <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>kan&lt;\/I&gt; oppst\u00e5.\r\n\r\nDu pakkes inn i gr\u00f8nne papirkleder -- f\u00f8rst overkroppen, deretter halve ansiktet. Seks spr\u00f8yter med bed\u00f8velse er satt, og du tenker p\u00e5 alt som kan g\u00e5 galt. At du kan risikere \u00e5 v\u00e5kne opp med et kinn som henger og slenger. T\u00e5rene presser seg p\u00e5 og kirurgen, assistenten og studenten trekker seg tilbake, ber deg puste og ta det med ro, sier at du ikke m\u00e5 stresse.\r\n\r\n-- Jeg liker skoene dine, sier assistenten. Den lille avledningsman\u00f8veren gj\u00f8r at pusten normaliseres. Vi er i gang.\r\n\r\nTanna i overkjeven er ute p\u00e5 fem minutter. De g\u00e5r videre til tanna i underkjeven. Udyret som det siste halve \u00e5ret har for\u00e5rsaket mange vonde stunder. Lyden av metall skj\u00e6rer i \u00f8rene. S\u00e5 tar de fram boret. Det r\u00f8sker i kjeven. Du kniper \u00f8ynene igjen og idet en bit av tanna forsvinner ned i svelget, r\u00f8sker det enda mer. N\u00e5r siste bit blir tatt ut, forteller de at de skal skylle, men du kjenner ingenting.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>De lamma meg&lt;\/I&gt;, tenker du.\r\n\r\nTannlegestolen rettes opp. Det som f\u00f8ltes som et evigvarende helvete, har vart i knappe f\u00f8rti minutter. Kirurgen overrekker resepten og studenten gir deg et lite \u00absurvival kit\u00bb med smertestillende, munnskyll, informasjonsskriv og noe som heter \u00abgauze balls\u00bb. Disse m\u00e5 du bite p\u00e5 resten av dagen for ikke \u00e5 bl\u00f8 i hjel i munnen.\r\n\r\nDama i informasjonsskranken vinker farvel. P\u00e5 vei ut passerer du en gruppe tannlegestudenter. Da kommer du p\u00e5 det. Den som har gjort over halvparten av jobben, er student. Du stopper opp, kjenner forsiktig p\u00e5 det hovne kinnet. Du puster lettet ut -- nerven er intakt. <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Paralgin forte\u0092n&lt;\/I&gt; er skrevet ut. Studentene p\u00e5 tannlegeh\u00f8yskolen er imponerende profesjonelle. Takk for at dere tok dere av Udyret.\r\n\r\n@bl:Benedicte Tobiassen","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18627\/json\/"},{"prodsak_id":"18680","arbeidstittel":"PODKAST","mappe":"anmeldelser","produsert":"8","version_no":"4","tekst":"@tit:Den nakne sannhet\r\n@fak1:Ukas podkast: Naked Scientists\r\n@txt:The Naked Scientists er en gruppe p\u00e5 14 forskere med ulike fagfelt p\u00e5 universitetet i Cambridge. De har alle et inderlig \u00f8nske om \u00e5 formidle vitenskap og forskningsnyheter til allmennheten, og det er dette som er deres styrke: de er engasjerte fagfolk som snakker om ting de har skikkelig god peiling p\u00e5. \r\n\r\nEn gang i uka g\u00e5r de p\u00e5 lufta p\u00e5 BBC. Lytterne ringer inn med sp\u00f8rsm\u00e5l som kan handle om alt fra hvorfor vi ler n\u00e5r vi blir kilt, hvilken farge en kameleon egentlig har, til hvorfor planeter er runde. Programlederne svarer p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let over telefonen, og man f\u00e5r en uformell dialog mellom innringer og programleder. Det skal v\u00e6re lav terskel for \u00e5 ringe inn, og svarene som gis skal alltid ligge p\u00e5 et niv\u00e5 som Hvermansen kan henge med p\u00e5, uten at det blir fordummende eller simpelt. \r\n\r\nMot slutten av hver podkast f\u00e5r lytterne en liten nyhetsrapport, der programlederne f\u00e5r muligheten til \u00e5 kommentere aktuelle samfunnstemaer i lys av sin bakgrunn som forsker. P\u00e5 den m\u00e5ten belyser de problemstillinger med bakgrunnsstoff som ikke alltid kommer like godt fram i avisene, som n\u00e5r en journalist uten fagbakgrunn skal rapportere om en sak. Et eksempel p\u00e5 dette er Heartbleed-viruset som skapte bekymring for kort tid siden: Podkastens egen IT-mann forklarer p\u00e5 forst\u00e5elig vis hva denne nyheten <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>egentlig&lt;\/i&gt; handlet om. \r\n\r\nSamlet kan denne pakka minne litt om en god, gammeldags frokostradio, bare med smarte programledere som slipper \u00e5 stille dumme sp\u00f8rsm\u00e5l til flaue intervjuobjekter. Om de faktisk er nakne der de sitter, kan man jo lure p\u00e5. \r\n\r\n\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\ni.e.gipling@universitas.no\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18680\/json\/"},{"prodsak_id":"18560","arbeidstittel":"14 Bakp\u00e5 nyhetene","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:Anders Aas Nordin i Studentsamskipnaden i Stavanger jubler over at f\u00f8rste spadestikk til 73 studentleiligheter i sentrum er tatt.\r\n\r\n-- Endelig kan vi si at ogs\u00e5 Sandnes er en del av studentbyen, sier Anders Aas Nordin, Styreleder i Studentsamskipnaden i Stavanger.\r\n\r\nStudentbyen Sandnes. Fra saken \u00abN\u00e5 bygges studentleiligheter i sentrum\u00bb i Sandnesposten, 29.04.\r\n\r\nBirgitte Celius tar med en venninne p\u00e5 visning i Edvardsens gate i Sandviken... Leiligheten er 30 kvadratmeter og ser str\u00f8ken ut. Psykologistudenten m\u00e5 g\u00e5 f\u00f8r visning er over. Hun skal p\u00e5 jobb p\u00e5 et sykehjem.\r\n\r\nDagen etter: Leiligheten er hennes. Med fellesgjeld koster den henne 2.447.000 kroner. Det var 380.000 kroner over verditakst.\r\n\r\nMen studentboliger skal de ha! Fra saken \u00ab-- Det er veldig mye penger\u00bb fra BT.no, 28.04.\r\n\r\nFredag 4. april bes\u00f8kte kunnskapsminister Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen Universitetet i Troms\u00f8 p\u00e5 sin dagstur til Troms\u00f8.\r\n\r\n-- Det har v\u00e6rt et veldig spennende bes\u00f8k her, sa Torbj\u00f8rn R\u00f8e Isaksen etter foredraget p\u00e5 Helsefak.\r\n\r\n-- Jeg har f\u00e5tt med meg et boligkrav fra Studentparlamentet, og s\u00e5 har det v\u00e6rt spennende \u00e5 se det tette samarbeidet med UNN.\r\n\r\nSpennende! Fra saken \u00abEn minister p\u00e5 tur innom\u00bb i Utropia, 23.04.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18560\/json\/"},{"prodsak_id":"18551","arbeidstittel":"14 Meninger","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"5","tekst":"@txt:Trondheim\r\n\r\nSkal man klare \u00e5 videreutvikle norsk h\u00f8yere utdanning, m\u00e5 vi slutte \u00e5 kaste skyld mellom oss om hvem som er late, og heller begynne med konstruktivt samarbeid... NTNU har 3000 vitenskapelige ansatte som alle kan bidra til studentenes l\u00e6ring, og 23 000 studenter som \u00f8nsker en best mulig utdanning. Studenter begynner p\u00e5 NTNU med en lyst til \u00e5 l\u00e6re og legge ned innsats. NTNU har alle muligheter til \u00e5 oppfylle dette \u00f8nsket!\r\n\r\n@txt:Universitas gir deg meninger fra verdens studentaviser\r\n\r\n@txt:Bergen\r\n\r\nMedia blir gjerne -- med rette -- kritisert for \u00e5 v\u00e6re tabloide og \u00f8nske \u00e5 sette ting p\u00e5 spissen. Det motsatte kan sies om studentpolitikerne. Det er ofte sv\u00e6rt vrient \u00e5 f\u00e5 noe spisst og sterkt ut av studentpolitikerne -- og lunkne, politisk korrekte utsagn blir gjerne tett etterfulgt av det ene forbeholdet etter det andre. Ofte fremst\u00e5r studentpolitikerne som tafatte -- noe som ikke er med p\u00e5 \u00e5 \u00f8ke engasjement hos studentene. Engasjement avler engasjement. S\u00e5 enkelt er det.\r\n\r\n@txt:LOS ANGELES\r\n\r\nPeople are complex and diverse. We\u0092re of different genders, from different backgrounds, with different talents and academic interests... admission is not a mathematical exercise performed by a robot... Despite our best efforts, the UC still struggles to build an undergraduate student body that fully reflects the diversity of the state.\r\n\r\n@txt:OXFORD CHERWELL\r\n\r\nBitcoin is still in an embryonic stage; no-one could con?dently predict its future. However, in spite of all its uncertainty, Bitcoin provides the potential for an economic battle-ground by interrogating the idea of the ?at currency itself, and that is what makes it endlessly exciting and corruptible in equal measure. Bitcoin is revolutionary, but only in the hands of revolutionaries.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18551\/json\/"},{"prodsak_id":"18601","arbeidstittel":"15 Bakp\u00e5 nyhetene","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@txt:Etter under ett \u00e5r i jobben har prorektor Ruth Vatvedt Fjeld besluttet \u00e5 trekke seg fra rektoratet. Fjeld selv forklarer \u00e5rsaken slik...: \u00abMin vurdering er at innholdet i stillingen ikke stod i forhold til det jeg ble forespeilet da jeg aksepterte \u00e5 stille til valg i \u00abTeamet Ottersen\/Fjeld\u00bb. Vi maktet heller ikke \u00e5 skape et jobbinnhold hvor min arbeidskapasitet og kompetanse kommer til sin rett.\u00bb Satt p\u00e5 spissen opplevde Fjeld... \u00e5 bli sittende og \u00abglane i veggen\u00bb store deler av arbeidstiden.\r\n\r\nPro rektor. Fra saken \u00abTrekker seg etter langvarig mangel p\u00e5 arbeidsoppgaver\u00bb, i Uniforum 06.05.\r\n\r\nTo menn g\u00e5r inn i en bar og bestiller \u00f8l. S\u00e5 sp\u00f8r bartenderen om de vil ha 0,4 eller 0,6. S\u00e5 svarer han ene: Jeg tar en 0,4, null sex f\u00e5r jeg hjemme uansett, sier Tore Herman Haagensen.\r\n\r\nFra saken \u00abJakten p\u00e5 den forsvunne halvliteren\u00bb, i Studvest 30.04.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18601\/json\/"},{"prodsak_id":"18600","arbeidstittel":"15 Meninger","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"2","tekst":"@txt:Trondheim\r\n\r\nP\u00e5 rom 2425 ble det m\u00e5lt luft til 2 personer. Dette er et rom p\u00e5 over 60 kvadratmeter, med vindu og lydd\u00f8rer, og som i alle \u00e5r er brukt som undervisningsrom for kull ved musikkvitenskap: 30 studenter, samt foreleser... At dette har v\u00e6rt prosjektert til s\u00e5 f\u00e5 som to personer er sterkt urimelig \u00e5 anta. Vi m\u00e5 kunne forvente at NTNU utbedrer lokalene de har tilgjengelig for undervisning n\u00e5r det blir oppdaget s\u00e5 grove avvik som her.\r\n\r\n@txt:Universitas gir deg meninger fra verdens studentaviser\r\n\r\n@txt:Bergen\r\n\r\nAlle vet at UiB har et omfattende samarbeid med Statoil, men UiB har ikke v\u00e6rt flinke til \u00e5 redegj\u00f8re for omfanget av samarbeidet. Det er synd at UiB i s\u00e5 liten grad bidrar til en debatt basert p\u00e5 fakta. Dog er ikke dette det eneste eksemplet p\u00e5 mangel p\u00e5 \u00e5penhet i forbindelse med Akademiaavtalen.\r\n\r\n@txt:Lund\r\n\r\nAtt f\u00e5 ett f\u00f6rsta jobb, ett riktigt jobb \u00e4r skr\u00e4mmande. Kommer det att g\u00e5? Att som student g\u00f6ra allt f\u00f6r att \u00f6ppna d\u00f6rrarna f\u00f6r potentiella arbetsgivare \u00e4r min intention. Om profiler p\u00e5 n\u00e4tet \u00e4r nutidens mingelparty s\u00e5 f\u00e5r jag v\u00e4l finnas d\u00e4r. Bara inte inbjudan till minglet sker p\u00e5 bekostnad av mina integritetsuppgifter.\r\n\r\n@txt:Harvard\r\n\r\nWe are surrounded by our phones, our laptops, our televisions--a constant, never-ending flow of news and opinions... The result is that we rarely have time in solitude, time to think and reflect without the chatter of voices or the vibration of phones. And so we have lost something vital, for there is a deep intrinsic value in the act of solitary, isolated, single-minded work.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18600\/json\/"},{"prodsak_id":"18664","arbeidstittel":"16 Bakp\u00e5 nyhetene","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:Universitetet i Bergen (UiB) utnevnte l\u00f8rdag statsminister Erna Solberg til \u00e6resalumn. Utnevnelsen ble offentliggjort l\u00f8rdag p\u00e5 UiBs f\u00f8rste Alumnusdager. Solberg er universitetets f\u00f8rste \u00e6resalumn, en hedersbetegnelse til en tidligere student.\r\n\r\n-- Jeg har et sterkt og varmt hjerte for Universitetet i Bergen. I alle de \u00e5rene jeg har v\u00e6rt stortingsrepresentant, har jeg ofte lent meg b\u00e5de p\u00e5 fagmilj\u00f8et og kunnskap jeg har f\u00e5tt fra Universitetet i Bergen, sier Erna Solberg i en videohilsen som ble vist under Alumnusdagene.\r\n\r\nIkke uviktig studentrapport-arbeid, alts\u00e5? Fra saken \u00abSolberg hedret av UiB\u00bb i Tidens Krav, 12.05\r\n\r\nEn av m\u00e5nga som tog med sig gratis kondomer var Sergio Salinas, 23-\u00e5rig student fr\u00e5n Mexico.\r\n\r\n-- Jag tycker att det h\u00e4r \u00e4r n\u00e5got bra. Ibland \u00e4r killar lite lata och g\u00e5r inte och k\u00f6per kondomer, s\u00e5 det \u00e4r bra att man delar ut dem gratis, s\u00e4ger han.\r\n\r\nAntakeligvis bare p\u00e5 grunn av latskap. Fra saken \u00abGratis kondomer til studenter\u00bb i Bor\u00e5s Tidning, 13.05","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18664\/json\/"},{"prodsak_id":"18662","arbeidstittel":"16 Meninger","mappe":"\u00e5r","produsert":"6","version_no":"1","tekst":"@txt:Cambridge\r\n\r\nAs a university community we need to do better in handling matters of religious import. It is not enough to say that Harvard is a secular institution... We need to have, on occasion, difficult discussions that necessarily involve matters of faith and faithful practice... After the lawyers have spoken and free speech has been reaffirmed, and after we all agree that much is to be learned from the history of our religions, we still need to be able to talk together about the sometimes difficult reality of living religion at Harvard.\r\n\r\n@txt:Universitas gir deg meninger fra verdens studentaviser\r\n\r\n@txt:Bergen\r\n\r\nHvorvidt Vigmostad &amp; Bj\u00f8rke klarer \u00e5 holde Studia i live, er det fullt og helt studentene som bestemmer. Dersom de vil ha en bokhandel p\u00e5 campus, m\u00e5 de handle p\u00e5 Studia. S\u00e5 enkelt er det. Hvis ikke sp\u00f8rs det hvor lenge en kommersiell akt\u00f8r opprettholder driften for velferdens skyld, slik som SiB ville gjort dersom de hadde fortsatt p\u00e5 eiersiden. Da er det nettet som er vinneren...\r\n\r\n@txt:Lund\r\n\r\nDet beh\u00f6ver fortsatt bli billigare och enklare att bygga. Regeringens beslut att h\u00e5lla fast vid tillg\u00e4nglighetskravet f\u00f6r samtliga nybyggen \u00e4r beklagligt f\u00f6r alla som letar n\u00e5gonstans att bo. Likv\u00e4l \u00e4r det minst lika beklagligt att oppositionspartierna verkar s\u00e4ga en sak och g\u00f6ra en helt annan.\r\n\r\n@txt:New York\r\n\r\nNew York is nothing if not a clich\u00e9. It\u0092s nothing if not the brunt of your standard American joke or the tragic paradise that is both the object of lust and subject of hatred. It\u0092s yellow cabs, the Empire State Building, long train rides, and frustrating commutes. It\u0092s paying the high cost of living, eating at the best corner deli, and scrambling for a job.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18662\/json\/"},{"prodsak_id":"18588","arbeidstittel":"15 Vi Sp\u00f8r om Vulva","mappe":"vispor","produsert":"6","version_no":"5","tekst":"@tit:Inn i Vulva\u0092n\r\n\r\n@ing:SiO Athletica tek Sats med vulva\u0092n, og forventar at det skal bli b\u00e5de trangt og svett der for sine med-lem.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Kvifor kj\u00f8per de opp Sats Vulva\u0092n?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Me vil auka kapasiteten i eit omr\u00e5de der mange studentar b\u00e5de bur og studerer.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Trur de Vulva\u0092n blir eit popul\u00e6rt tilbod?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Me trur det vil bli veldig popul\u00e6rt. Det er eit av SATS sine mest popul\u00e6re i dag.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Blir SiO no i stand til \u00e5 penetrera nye treningsmarked?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- I stand til \u00e5...? Kan du gjenta det? \u00c5ja, me h\u00e5par at end\u00e5 fleire studentar vil bli medlem hj\u00e5 oss no. Men me skal og ta vare p\u00e5 dei som vil g\u00e5 over fr\u00e5 SATS.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Cuntoransetilsynet m\u00e5 godkjenna -- er de nerv\u00f8se for debuten med Vulva?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Me er sj\u00f8lvsagt litt spente, men det er f\u00e5 grunnar til at dei ikkje skal godkjenna.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Blir navnet Vulva Athletica?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Det blir Athletica Vulkan.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Korleis blir det med bindingstid her?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Akkurat same vilk\u00e5r som p\u00e5 dei andre sentera. Og ingen prisauke.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- M\u00e5 de bl\u00e5sa spindelvev av Vulva\u0092n f\u00f8r opning?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Nei, det er nyoppussa og skal vera i tipp topp stand.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span> -- Er det opent for alle, eller er det berre dei med-lem som f\u00e5r komma?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Det blir opent for alle medlem i SiO Atlethica\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Det blir mykje pusting og pesing rundt Vulva, og fare for skade. Er det krav om beskyttelse?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Neiii. Det er... H\u00e6? Eg vil ikkje tru det?\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Kan det bli litt trangt der inne?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Eg trur det kan bli romsleg nok. Me har spa-avdeling og heile pakka.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Er det sant at ein blir sprekkare av \u00e5 vera p\u00e5 Vulva\u0092n?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Hehehe, om du trenar, s\u00e5 blir du jo det. Me set ikkje krav til det. Dei kan komma og opphalda seg der, og sj\u00e5 p\u00e5 andre som trenar om dei vil det.\r\n\r\n@spm:<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Vil du vurdera din stilling?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n@txt:-- Me f\u00e5r sj\u00e5 om eg greier mine treningsm\u00e5l, s\u00e5 f\u00e5r eg heller vurdera stillinga mi etterp\u00e5.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18588\/json\/"},{"prodsak_id":"18641","arbeidstittel":"16 Vi sp\u00f8r rottefangeren","mappe":"vispor","produsert":"6","version_no":"6","tekst":"@tit:Rotter seg sammen\r\n\r\n@ing:Domus Nova har blitt invadert av juristrotter, men Musikkh\u00f8gskolen vil n\u00f8dig sette sine fl\u00f8ytefolk p\u00e5 saken.\r\n\r\n@spm:-- Hei, jeg ringer fra Universitas. Hvem snakker jeg med?\r\n\r\n@txt:-- Jeg er Ingrid Sollie, kommunikasjonssjef p\u00e5 Musikkh\u00f8gskolen.\r\n\r\n@spm:-- Ah. Jeg leter etter noen som kan spille fl\u00f8yte.\r\n\r\n@txt:-- Det er det mange som kan spille her, b\u00e5de studenter og l\u00e6rere.\r\n\r\n@spm:-- Jeg skulle ogs\u00e5 gjerne hatt tak i noen fra Tyskland. Har dere noen tyske fl\u00f8ytespillere?\r\n\r\n@txt:-- Tja, skal vi se. Hvilken fl\u00f8yte leter du etter? Tverrfl\u00f8yte?\r\n\r\n@spm:-- Eh... \u00f8h... Ikke-spesifisert fl\u00f8yte.\r\n\r\n@txt:-- Da tror jeg du skal snakke med noen i fagmilj\u00f8et for trebl\u00e5s.\r\n\r\n@spm:-- Jeg ringte alle der, men ingen tok telefonen. S\u00e5 da sp\u00f8r jeg deg videre, du er jo kommunikasjonssjef. Det har jo blitt oppdaget rotter p\u00e5 Domus Nova, s\u00e5 jeg tenkte at da kunne forskjellige fagmilj\u00f8er jobbe sammen for \u00e5 fikse problemet. Synergieffekter og den slags, vet du. Er det noe dere kunne bidratt til?\r\n\r\n@txt:-- Bidratt med en fl\u00f8ytespiller fra Hameln, for eksempel? Et lite \u00f8yeblikk. (Hun snakker med sidemannen, sp\u00f8r etter tysk fl\u00f8ytespiller.)\r\n\r\n@spm:-- Men du, jeg tror du kan svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5lene mine selv. Dere har jo fl\u00f8ytespillere. Alle vet at fl\u00f8yte fanger rotter. Har ikke Musikkh\u00f8gskolen rottefangeri p\u00e5 pensum?\r\n\r\n@txt:-- Morsomt. Jeg skj\u00f8nner at dette er til en litt artig sak, men jeg tror ikke jeg er rett person. Det st\u00e5r ikke p\u00e5 noen studieplan, i alle fall. Men det er mulig de skulle kommet opp og pr\u00f8vd.\r\n\r\n@spm:-- Som kommunikasjonssjef, tror du det ville v\u00e6rt bra for omd\u00f8mmet om Musikkh\u00f8gskolen hadde spilt ut rottene?\r\n\r\n@txt:-- Jeg tror ikke det har s\u00e5 mye \u00e5 si for omd\u00f8mmet. Men om noen greier det, har de veldig spesielle evner. Men det er mulig det m\u00e5 v\u00e6re medf\u00f8dt, og at det ikke hjelper at vi har det som valgemne p\u00e5 Musikkh\u00f8gskolen. Det er litt f\u00f8dt s\u00e5nn eller blitt s\u00e5nn.\r\n\r\n@spm:-- Du er kommunikasjonssjef, men har ikke full oversikt over skolen. Vil du vurdere din stilling?\r\n\r\n@txt:-- Haha, nei. Bare fordi jeg ikke kjenner alle studentene?\r\n\r\n@bl:","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18641\/json\/"},{"prodsak_id":"18589","arbeidstittel":"15 DEB nettkommentar","mappe":"sms","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@txt:Si din mening p\u00e5 universitas.no\r\n\r\n@mt:Svake jurister\r\n\r\n@txt:At 22 % av nyutdannede jurister ikke har relevant jobb eller jobb i det hele tatt er vanskelig \u00e5 gi et godt svar p\u00e5. Etter mitt skj\u00f8nn er det imidlertid ikke helt s\u00f8kt \u00e5 tro at flere av disse menneskene f\u00f8ler seg for gode for disse noe lavt betalende jobbene i offentlig sektor. Det er her bachelorordningen ville kommet godt inn.\bJus-sneiks\r\n\r\nEin kunne f.eks sl\u00e5tt fast at 30% av masterkullet skulle kome utanfra til masteren ved UiO, s\u00e5 tatt opp dei sterkaste bachelorstudentane fra Bergen, Troms\u00f8, Agder osv. D\u00e5 kunne ein tilogmed auka kvaliteten, i alle fall p\u00e5 masterstudentar fr\u00e5 sentrum.\b\u00d8rjan\r\n\r\n\u00c5 f\u00e5 h\u00f8re at man ikke er \u00f8nsket i arbeidslivet fordi man ses p\u00e5 som \u00absvake jurister som arbeidslivet ikke har behov for\u00bb er et h\u00e5n. Dette kommer det til \u00e5 bli en endring p\u00e5, det er jeg helt sikker p\u00e5. \bLaila Elise Alkn\u00e4s\r\n\r\nVed UiT er det en prinsipiell motforestilling sentralt som hindrer fakultetene \u00e5 favorisere \u00abegne\u00bb studenter ved masteropptak. Dette er kanskje den fremste grunnen til at dekanen er kj\u00f8lig til oppdeling.\bHarald\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abProfesjonsutvanningen\u00bb\r\n\r\n@mt:Mester i baccalaureus\r\n\r\n@txt:Det er ikke aktuelt. Jus og medisin er studier du bare kan tas opp til direkte ved universitetene og slik skal det fortsette \u00e5 v\u00e6re. Hva skulle det neste bli? En medisin-mestergrad du kunne ta p\u00e5 toppen av en tredjerangs baccalaureusgrad fra en distriktsh\u00f8yskole?\bNei Takk\r\n\r\nEg tror arbeidsmarkedet har behov for juridisk kompetanse p\u00e5 lavere grad. F.eks. masse offentlige saksbehandlerstillinger, hvor det er t\u00e5pelig ressursbruk \u00e5 bruke fem-seks \u00e5rs utdanning for \u00e5 behandle s\u00f8knader.\bJurist UiO 2007\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abKan splitte jussutdanninga\u00bb\r\n\r\n@mt:Beundringsverdig\r\n\r\n@txt:Ingen tvil om at det er stort behov for dyktige sykepleiere. Jeg for min del beundrer de som gidder \u00e5 g\u00e5 gjennom en utdanning hvorav halvparten er ul\u00f8nnet hardt arbeid (ogs\u00e5 kjent som \u00abpraksis\u00bb) og hvor det som venter p\u00e5 andre siden er vikariater, sm\u00e5 stillingsbr\u00f8ker og en jobb som sliter hardt p\u00e5 b\u00e5de kropp og sjel.\bIkke sykepleierstudent\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abNye studenter str\u00f8mmer til sykepleierstudiet\u00bb","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18589\/json\/"},{"prodsak_id":"18590","arbeidstittel":"15 DEB twitter","mappe":"sms","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:@mina_ran Bading i iskaldt vann basert p\u00e5 utfordringer er en av grunnene til hvorfor jeg stiller kritisk til evolusjonen.\r\n\r\n05.mai\bS\u00e6rlig n\u00e5r alle baller fryses av\r\n\r\n@runarbm Politikar r\u00f8yker hasj: \u00abNulltoleranse, alvorlig tillitsbrudd.\u00bb Skil\u00f8par k\u00f8yrer i fylla: \u00abTrist, h\u00e5per \u00e5 se ham tilbake i skisporet.\u00bb\r\n\r\n05.mai\b#NorTHUG it out\r\n\r\n@elephantrhyder \u00abGj\u00f8r reder for prinstippet (...) oppll\u00e6ringsprinstipper (...) for \u00e5 styrke elenvenes l\u00e6ring (...)\u00bb -- tidligere eksamensoppgaver ved UiO\r\n\r\n05.mai\b#Kvalitet\r\n\r\n@audunhjort Ringenes Herre: atter en onge. Tr\u00f8ndersk trollmann f\u00e5r attp\u00e5klatt.\r\n\r\n04.mai\b#filmtitlarminus\u00e9inbokstav1\r\n\r\n@TerjeSolbakk Oppdrag Emo. En klovnefisk blir skikkelig lei seg n\u00e5r pappaen finner han, og lager garnmerker p\u00e5 seg selv.\r\n\r\n04.mai\b#filmtitlarminus\u00e9inbokstav2\r\n\r\n@FrodeAndersenFT Oslo 1. august. En eks-narkoman eks-litt.vit.-student surrer rundt Oslo i ett d\u00f8gn, siste helga i fellesferien.\r\n\r\n05.mai\b#filmtitlarminus\u00e9inbokstav3","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18590\/json\/"},{"prodsak_id":"18642","arbeidstittel":"16 DEb Twitter","mappe":"sms","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:@supercamilla \u00abDu vil f\u00e5 tilsendt en t-skjorte med logo uten kostnad hvis du best\u00e5r mianst en eksamen.\u00bb -- 60 studiepoeng i fuglekjennskap fra HiNT &lt;3\r\n\r\n12.mai\bKvitter og glede\r\n\r\n@silwil UiO synes det var viktig \u00e5 presisere at vi ikke m\u00e5tte bruke dop f\u00f8r eksamen. Veit Blindern-folk kan v\u00e6re litt raddiser, alts\u00e5, men makan\r\n\r\n11.mai\bTa en chillpill\r\n\r\n@SchwiTwit Titt titt:) #polen #Eurovision\r\n\r\n10.mai\b#mgpupp\r\n\r\n@GabrielleLG Finland: High school green day rock som kunne soundtracka american pie 3. Og s\u00e5 s\u00e5 generisk. Og pappa diggern.\r\n\r\n10.mai\b#ESCape\r\n\r\n@Torkil Handling foran ord. N\u00e5 m\u00e5 du snart begynne \u00e5 danse i regnet Spania #nrkmgp\r\n\r\n10.mai\bTa opp telefonen og stem p\u00e5 meg\r\n\r\n@sigvei Gratistips til alle som skal lage overskrifter om ESC: Stemme (vote) er homofont med stemme (voice) og stemme (v\u00e6re korrekt).\r\n\r\n10.mai\b#Eurovidsyn","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18642\/json\/"},{"prodsak_id":"18640","arbeidstittel":"16 DEB nettkommentarer","mappe":"sms","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:Si din mening p\u00e5 universitas.no\r\n\r\n@mt:Et rettferdig utvalg\r\n\r\n@txt:Dette var skuffende! Jeg er student og vil handle fairtrade! Enhver kantine med respekt for seg selv (og andre) tilbyr DIVINE-sjokolade til fairtrade-kaffen!\bKJERSTI HOLDEN\r\n\r\nDette er et skritt i totalt gal retning. Vi trenger bredere Fairtrade-utvalg, ikke \u00e5 miste valget! Vis at dere bryr dere om internasjonal handel og gode levek\u00e5r for dem som dyrker maten v\u00e5r, f\u00e5 Fairtrade inn igjen.\bKristine\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abSiO kutter i Fairtrade-mat\u00bb\r\n\r\n@mt:Gjeld p\u00e5 stell\r\n\r\n@txt:Staten dekket inntil for f\u00e5 \u00e5r siden halvparten av byggekostnadene for studentboliger gjennom studentboligtilskudd, noe som burde tilsi en maksimal gjeldsgrad p\u00e5 50 prosent. Det er for meg mildt sagt umulig \u00e5 forst\u00e5 at SiO kan ha s\u00e5 h\u00f8y gjeld.\bTidligere studentpolitiker\r\n\r\nGrunnen til den ekstremt h\u00f8ye gjeldsgraden er at studentboligtilskuddene for byggekostnader m\u00e5 skrives som l\u00e5n, siden Kunnskapsdepartementet forbeholder seg retten til \u00e5 kreve penga tilbake hvis boligene ikke brukes som studentboliger.\bTorkil Vederhus\r\n\r\nSiOs regnskaper er ikke offentlige, selv ikke for majoriteten av studentpolitikerne. Mange av samskipnadens aktiviteter er sterkt subsidierte og samtidig skjermet godt mot konkurranse p\u00e5 flere andre m\u00e5ter. Hemmeligholdet kan derfor vanskelig rettferdiggj\u00f8res i s\u00e5kalte \u00abkonkurransehensyn\u00bb. Hemmeligholdets viktigste funksjon ser ut til \u00e5 v\u00e6re \u00e5 dekke over d\u00e5rlig styring.\bTidligere studentpolitiker\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abSiO skylder 2,7 milliarder kroner\u00bb\r\n\r\n@mt:P\u00e5 helsa l\u00f8s\r\n\r\n@txt:Det er jo i alle fall ikke enklere eller billigere \u00e5 kreve at disse menneskene som kommer hit bruker litt ressurser for \u00e5 forst\u00e5 og tilpasse seg samfunnet de \u00f8nsker \u00e5 bli en del av.\bStine\r\n\r\nN\u00e5 m\u00e5 vi passe p\u00e5 \u00e5 ikke skille mellom \u00aboss\u00bb og \u00abdem\u00bb, som er et begrepsaparat som ikke passer seg i det nye idealsamfunnet v\u00e5rt.\bTrotsky\r\n\r\nHentet fra debatten til nyhetssaken \u00abL\u00e6rer for lite om innvandrerhelse","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18640\/json\/"},{"prodsak_id":"18595","arbeidstittel":"15 Quiz","mappe":"quiz","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@txt:1. \tHva heter den finske komponisten som er mest kjent for verket Finlandia?\r\n\r\n2. \tHva er, hvis du legger godviljen til, b\u00e5de navnet p\u00e5 en kjent, rik amerikansk person, og en m\u00e5te \u00e5 servere mat p\u00e5?\r\n\r\n3. \tMannen i forrige sp\u00f8rsm\u00e5l er en av verdens rikeste personer, men ikke verdens aller rikeste. Hva heter verdens rikeste mann? Kanskje har du kj\u00f8pt en skjorte som er \u00abfit\u00bb som han?\r\n\r\n4. \tI 1969 ga Bee Gees ut et album med navn etter den nest st\u00f8rste byen ved Svartehavet, der det den siste tiden har v\u00e6rt uroligheter. Hva heter byen?\r\n\r\n5. \tAtletico Madrid og Real Madrid skal m\u00f8tes i Champions League-finalen 24. mai. Har noen gang to lag fra samme by m\u00f8ttes i finalen i Serievinnercupen eller Champions League f\u00f8r?\r\n\r\n6. \tMadrid ligger 667 m.o.h. og er dermed den hovedstaden i Europa som ligger nest h\u00f8yest over havet. Hva heter den som ligger h\u00f8yest?\r\n\r\n7. \tIngrid Espelid Hovig er kanskje mest kjent fra Fjernsynskj\u00f8kkenet, men ogs\u00e5 for to rutete kokeb\u00f8ker. I hvilke to farger kommer de?\r\n\r\n8. \tHovigs mann, Jan Inge Hovig, var en kjent norsk arkitekt. Han sto bak flere bygg, blant annet en kjent \u00abkatedral\u00bb -- hvilken?\r\n\r\n9.\tStatsviteren Aksel Braanen Sterri har gitt ut en bok. Hva heter den?\r\n\r\n10.\tHvilken norsk jentegruppe hadde hiten \u00abIngen kommer unna politikken\u00bb sammen med The Real Ones? Sangen er en oversatt cover av Kate og Anna MacGarrigals klassiker \u00abComplainte pour Ste. Catherine\u00bb.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18595\/json\/"},{"prodsak_id":"18645","arbeidstittel":"16 Quiz","mappe":"quiz","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:1.\tDen eneste amerikanske presidenten som har sittet to perioder med en annen president imellom har et etternavn som er nesten lydlikt med en tidligere norsk MGP-artist. Hun deltok i 1966. Hva er etternavnet?\r\n\r\n2.\tArtisten i forrige sp\u00f8rsm\u00e5l har ogs\u00e5 hatt en karriere som politiker. Hvilken ministerpost hadde hun i Brundtland-regjeringen fra 1990 til 1996?\r\n\r\n3.\tBlant statsr\u00e5dene i den regjeringen finner to som senere fikk samme ministerpost i en av Jens Stoltenbergs regjeringer. Hvilke to Ap-politikere er det snakk om og hvilke poster har de hatt to ganger?\r\n\r\n4.\tHva heter barnet Tone Damli Aarberge og Markus Foss fikk for noen uker tilbake? Fornavn holder.\r\n\r\n5.\tI den siste tiden har det blitt delt ut seriegull i mange av Europas fotballigaer. Hvem vant serien i England, Tyskland, Frankrike og Italia?\r\n\r\n6.\tHvem har skrevet teksten og hvem har skrevet melodien til \u00abJa, vi elsker\u00bb?\r\n\r\n7.\tI nasjonalsangens andre vers nevnes det fire norske konger. Nevn minst to av dem.\r\n\r\n8.\tForfatteren av boka Den uendelige historie har et etternavn man ogs\u00e5 finner i den norske tittelen p\u00e5 boka. Hva heter forfatteren?\r\n\r\n9.\tHva betyr Boko haram?\r\n\r\n10.\tDe fire f\u00f8rste sifrene i det gylne snitt utgj\u00f8r ogs\u00e5 de fire sifrene i \u00e5rstallet da Tredve\u00e5rskrigen begynte. Hvilket \u00e5rstall?\r\n\r\n@txt:1.\t\u00c5se Kleveland\/Grover Cleveland\r\n\r\n2.\tKulturminister\r\n\r\n3.\tSigbj\u00f8rn Johnsen (finansminister) og Grete Faremo (justisminister)\r\n\r\n4.\tBillie\r\n\r\n5.\tManchester City, Bayern M\u00fcnchen, Paris Saint Germain og Juventus\r\n\r\n6.\tBj\u00f8rnstjerne Bj\u00f8rnson og Rikard Nordraak\r\n\r\n7.\tHarald H\u00e5rfagre, H\u00e5kon den gode, Olav den hellige og Sverre Sigurdsson\r\n\r\n8.\tMichael Ende\r\n\r\n9.\tFalsk\/vestlig utdannelse\/kunnskap er forbudt\/synd\r\n\r\n10.\t1618 (1,618)","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18645\/json\/"},{"prodsak_id":"18623","arbeidstittel":"16 OMV notis","mappe":"omverden","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Skal relansere Irak som akademianasjon\r\n\r\n@txt:IRAK: Ali al-Adib, Iraks utdannings- og forskningsminister, har lagt fram en plan om \u00e5 bygge 13 nye universiteter og 28 nye h\u00f8yskoler i Irak, melder The Conversation. Planen skal v\u00e6re st\u00f8ttet av UNESCO, Verdensbanken og UNICEF. I tillegg til dette ble en fem\u00e5rig plan om \u00e5 gi 10 000 irakiske studenter stipender for \u00e5 studere utenlands lansert i 2012. Begge disse to tiltakene handler om \u00e5 relansere Irak som akademianasjon.\r\n\r\nP\u00e5 1960- og 1970-tallet hadde Irak et av de beste utdanningssystemene i Midt\u00f8sten, med flere anerkjente universiteter. Et dr\u00f8yt ti\u00e5r etter den amerikanske invasjonen er situasjonen en annen. Problemer med infrastruktur, akademisk hjerneflukt og manglende midler har spilt en stor rolle i svekkelsen av den irakiske universitetssektoren.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18623\/json\/"},{"prodsak_id":"18624","arbeidstittel":"16 OMV notis","mappe":"omverden","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Ny plan mot seksualisert vold\r\n\r\n@txt:USA: Det hvite hus lanserte forrige uke en ny handlingsplan mot seksualisert vold p\u00e5 amerikanske universiteter, melder TIME. Planen inneb\u00e6rer blant annet nye nasjonale retningslinjer for h\u00e5ndtering av p\u00e5stander om seksualisert vold og en strategi for i st\u00f8rre grad \u00e5 f\u00e5 studenter til \u00e5 blande seg ved mistanke om seksualisert vold.\r\n\r\n-- H\u00f8yskoler og universiteter m\u00e5 ta inn over seg fakta om seksualisert vold. Vi kan ikke lenger late som om det ikke eksisterer, sier visepresident Joe Biden i en uttalelse.\r\n\r\nGjennom de siste tre m\u00e5nedene har et utvalg oppnevnt av Det hvite hus jobbet for \u00e5 utarbeide planen. Utvalget har blant annet v\u00e6rt i kontakt med over 2000 personer -- blant dem ofre, p\u00e5r\u00f8rende og hjelpegrupper.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18624\/json\/"},{"prodsak_id":"18625","arbeidstittel":"16 OMV notis","mappe":"omverden","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Angrep universiteter\r\n\r\n@txt:VENEZUELA: Flere universiteter ble forrige uke offer for de p\u00e5g\u00e5ende demonstrasjonene i Venezuela, melder venezuelanalysis.com.\r\n\r\nI byen San Cristobal, hvor oppr\u00f8ret startet, p\u00e5f\u00f8rte maskerte oppr\u00f8rere byens universitet store materielle skader. Stoler og pulter ble \u00f8delagt, og demonstrantene blokkerte gater med brennende s\u00f8ppel, samt gikk til angrep p\u00e5 boligen til prorektoren. I byen Lara ble et universitetsbibliotek p\u00e5tent. Motivet bak h\u00e6rverket skal v\u00e6re \u00e5 hindre universitetene i \u00e5 ta opp igjen undervisningen. P\u00e5 den m\u00e5ten vil man opprettholde protestklimaet mot den sittende president Maduro.\r\n\r\nOver 40 personer har n\u00e5 blitt drept og 800 skadet i uroen som har preget landet de siste m\u00e5nedene.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18625\/json\/"},{"prodsak_id":"18561","arbeidstittel":"14 notis selfie","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Universitet med selfie-forbud\r\n\r\n@txt:YOLO: Bryant University i den amerikanske staten Rhode Island har nedlagt forbud mot at studenter tar selfies med universitetspresidenten, under uteksamineringsseremonien. Det melder Aftenposten via det internasjonale nyhetsbyr\u00e5et AP. Universitetspresident Ronald Machtley sier til AP at studenter \u00f8nsker \u00e5 ta selfier med ham \u00abhele tiden\u00bb, men han forteller at hvis 800 studenter skal gj\u00f8re dette samtidig under seremonien, vil det gj\u00f8re at den dr\u00f8yer for mye ut i tid. Han forteller imidlertid at han gjerne vil stille opp p\u00e5 bilder n\u00e5r seremonien er over.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18561\/json\/"},{"prodsak_id":"18563","arbeidstittel":"14 notis l\u00f8nssak","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:H\u00f8yskolestudentpolitikere p\u00e5 l\u00f8nnstoppen\r\n\r\n@txt:H\u00c5VER INN: Leder Eline St\u00f8lan for Studentparlamentet ved H\u00f8gskolen i Oslo og Akershus (SP HiOA) troner \u00f8verst p\u00e5 l\u00f8nnstoppen blant landets studentpolitikere. Hun f\u00e5r betalt dr\u00f8ye 320 000 kroner i bruttol\u00f8nn for kjempe HiOA-studentenes sak, melder H\u00f8gskolens nettavis Khrono. Bak St\u00f8lan f\u00f8lger to andre tillitsvalgte i h\u00f8gskolens arbeidsutvalg. Til sammenligning tjener Norsk studentorganisasjons leder Ola Rydje dr\u00f8ye 280 000 kroner i \u00e5ret, mens lederen for Studentparlamentet ved Universitetet i Oslo, Gabrielle Legrand Gjerdset, m\u00e5 ta til takke med 250 000 i \u00e5ret.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18563\/json\/"},{"prodsak_id":"18562","arbeidstittel":"14 notis flykter fra sogn og fjordane","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:F\u00e6rre vil studere i Sogn og Fjordane\r\n\r\n@txt:BORT FRA LANDET: H\u00f8gskulen i Sogn og Fjordane er h\u00f8yskolen med den st\u00f8rste nedgangen i antall s\u00f8kere. Hele 23 prosent f\u00e6rre f\u00f8rstevalgss\u00f8kere enn i fjor \u00f8nsker \u00e5 studere ved h\u00f8yskolen, melder Aftenposten.\r\n\r\nViserektor for utdanning Terje Bjelle sier til Aftenposten at det meste av nedgangen skyldes at skolen har enkelte samlingbaserte studier som de bare tilbyr annet hvert \u00e5r. Det gj\u00f8r at s\u00f8kertallet til skolen blir ustabilt.\r\n\r\nH\u00f8yskolens s\u00f8kertall er likevel \u00e5tte prosent lavere enn for to \u00e5r siden.\r\n\r\n-- I tillegg har vi nedgang p\u00e5 studiene i eiendomsmegling og idrett. Det f\u00f8rste er kanskje ikke s\u00e5 overraskende, med tanke p\u00e5 at det har kommet en del negative nyheter om eiendomsmarkedet. Det er en veldig konjunkturf\u00f8lsom utdanning, sier Bjelle til Aftenposten.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18562\/json\/"},{"prodsak_id":"18605","arbeidstittel":"15 NYH notis HiN-student i fengsel","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@tit:Student tjente fett p\u00e5 ulovlig kanaldeling\r\n\r\n@txt:JUKS: En student ved H\u00f8gskolen i Narvik m\u00e5 sone 30 dager i fengsel og er id\u00f8mt inndragning av 115 000 norske kroner, etter at en omfattende abonnement-juksesak ble avsl\u00f8rt i 2012. Det melder nordlandsavisa Fremover.\r\n\r\nStudenten, som omtales som \u00abs\u00e6rdeles datakyndig\u00bb, har drevet med s\u00e5kalt \u00abcardsharing\u00bb. Han har delt sin dekrypteringsn\u00f8kkel fra TV-selskapet mot penger og har dermed gitt flere mennesker ulovlig tilgang p\u00e5 en rekke TV-kanaler som krever abonnement. If\u00f8lge dommen har han h\u00e5vet inn dr\u00f8yt 16 000 euro p\u00e5 den ulovlige virksomheten.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18605\/json\/"},{"prodsak_id":"18604","arbeidstittel":"15 nyhetsnotis european students union","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Norsk nestleder for 15 millioner studenter\r\n\r\n@txt:STUDENTPOLITIKK: Erin Nordal er valgt som ny nestleder i European Students\u0092 Union (ESU). ESU er en paraplyorganisasjon som representerer 47 studentorganisasjoner i 39 europeiske land.\r\n\r\n-- Jeg er utrolig takknemlig for tilliten jeg har f\u00e5tt, samt st\u00f8tten fra NSO, og jeg skal se til at studentene f\u00e5r en sterk stemme og en slagkraftig organisasjon med definisjonsmakten, sier Nordal.\r\n\r\nHun er masterstudent ved Universitetet i Oslo og tidligere student ved Universitetet i Bergen. Nordal var nominert til vervet i ESU fra NSO. I tillegg til henne blir lederteamet som jobber fulltid i Brussel utfylt av Elisabeth Gehrke (Sverige), leder, og Fernando Miguel Gal\u00e1n Palomares (Spania) som den andre nestlederen.\r\n\r\n-- ESU f\u00e5r en utrolig kompetent nestleder i Erin, og vi er stolte over at hun med massiv st\u00f8tte ble valgt inn i ledelsen i ESU det kommende \u00e5ret. Vi har stor tro p\u00e5 at Erin og arbeidsutvalget hennes vil oppn\u00e5 store ting det kommende \u00e5ret, sier leder i NSO Ola Magnussen Rydje.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18604\/json\/"},{"prodsak_id":"18606","arbeidstittel":"15 NYH notis SiB selger Studia","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@tit:Bergen selger ogs\u00e5 studentbokhandelen\r\n\r\n@txt:STUDENTEIERSKAP: Studentsamskipnaden i Bergen (SiB) velger \u00e5 selge ut studentbokhandelen sin Studia. Det melder Studvest. Studia selges til det bergensbaserte forlaget Vigmostad &amp; Bj\u00f8rke, som tidligere i \u00e5r ogs\u00e5 kj\u00f8pte Akademika, studentbokhandelen i Oslo og Trondheim. Avgj\u00f8relsen ble enstemmig vedtatt i styret til Studentsamskipnaden.\r\n\r\n-- \u00c5 selge Studia er en n\u00f8dvendig tilpasning for \u00e5 m\u00f8te konkurransen i markedet og for \u00e5 sikre studentene et godt tilbud ogs\u00e5 i fremtiden, sier styreleder i SiB Audun Kj\u00f8rstad til Studvest.\r\n\r\n-- I det store og det hele vil ikke studentene merke noe forskjell, sier Kj\u00f8rstad videre.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18606\/json\/"},{"prodsak_id":"18667","arbeidstittel":"16 nyh Universitas retter","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"1","tekst":"@tit:Universitas korrigerer\r\n\r\n@txt:Universitas skrev forrige uke at SiOs siste storkj\u00f8p, SATS Vulkan, har g\u00e5tt i underskudd siden senteret \u00e5pnet. SATS opplyser imidlertid at senteret har g\u00e5tt med overskudd siden \u00e5pningen. Vi beklager feilen.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18667\/json\/"},{"prodsak_id":"18656","arbeidstittel":"16 notis Sogn studentby","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:20 MILLIONER: Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus f\u00e5r full finansiering av fortettingsprosjektet p\u00e5 Sogn Studentby. Det var statssekret\u00e6r Bj\u00f8rn Haugstad som offentliggjorde nyheten p\u00e5 Sogn studentby mandag 12. mai. Samskipnaden f\u00e5r 20 millioner kroner til prosjektet.\r\n\r\n-- Sogn studentby er like popul\u00e6r i dag som for 60 \u00e5r siden, og det er fremdeles stor mangel p\u00e5 studentboliger i Oslo, sier Lisbeth Dyrberg, administrerende direkt\u00f8r i SiO.\r\n\r\nDet er i perioden 2012 til 2014 bygget 307 nye boliger p\u00e5 Sogn, hvor de siste 78 ble ferdigstilt i april i \u00e5r. Sogn Studentby f\u00e5r med dette i alt 1548 studentboliger.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18656\/json\/"},{"prodsak_id":"18655","arbeidstittel":"16 notis BI","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@txt:TRIPLE CROWN: P\u00e5 mandag ble det klart at BI f\u00e5r status som en s\u00e5kalt \u00abTriple Crown\u00bb-skole. H\u00f8yskolen har n\u00e5 sikret seg alle de tre mest anerkjente akkrediteringene en Handelsh\u00f8yskole kan ha, melder Dagens N\u00e6ringsliv.\r\n\r\n-- Vi er i renomm\u00e9bransjen. Der er skolerangeringer og akkrediteringer hovedpilarene, sier BI-rektor Tom Colbj\u00f8rnsen til DN Talent.\r\n\r\nDen siste akkrediteringen er gitt av amerikanske AACSB (The Association to Advance Collegiate Schools of Business). H\u00f8yskolen har ogs\u00e5 oppfylt kriteriene til EQUIS (European Quality Improvement Systems), og AMBA (The Association of MBAs). Dermed er BI med i et eksklusivt selskap av handelsh\u00f8yskoler med trippel akkreditering, som g\u00e5r under betegnelsen \u00abtriple crown\u00bb. Det var rundt 70 slike skoler i 2013, melder DN.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18655\/json\/"},{"prodsak_id":"18581","arbeidstittel":"15 MAG quiz","mappe":"magasin","produsert":"6","version_no":"7","tekst":"@tit:Senterpartiet\r\n\r\n@tit:Tvillinger\r\n\r\n@txt:1. \tHvilket \u00e5rstall? Bondepartiet skifter navn, f\u00f8rst til Norsk Folkestyreparti, og litt over en m\u00e5ned senere til Senterpartiet.\r\n\r\n2. \tEnkelte vil kanskje hevde at Senterpartiet er rundbrennerne p\u00e5 Stortinget. Hvilke av dagens stortingspartier har Senterpartiet ikke samarbeidet med i regjering?\r\n\r\n3. \tHva heter det svenske partiet som tradisjonelt sett har blitt regnet som Senterpartiets s\u00f8sterparti?\r\n\r\n4. \tSenterpartiet gjorde sitt beste Stortingsvalg samme \u00e5r som Arbeiderpartiet fikk sine senere ber\u00f8mte 36,9% av stemmene -- hvilket \u00e5r var det?\r\n\r\n5. Tre av Norges statsministre har representert Senterpartiet eller Bondepartiet. Nevn minst \u00e9n av dem.\r\n\r\n1.\tFotballklubben Wimbledon skiftet navn i 2004. I det nye navnet finner vi fornavnet til \u00f8konomen som sa \u00abThere\u0092s no such thing as a free lunch\u00bb samt etternavnet til han som gjerne regnes som grunnleggeren av makro\u00f8konomien med sitt ber\u00f8mte verk The General Theory of Employment, Interest and Money i 1936. Hva heter fotballklubben i dag?\r\n\r\n2. \tTre nordmenn har mottatt Sveriges Riksbanks pris i \u00f8konomisk vitenskap til minne om Alfred Nobel. Nevn minst en av dem.\r\n\r\n3. \tHandlingsregelen sier at oljepengebruken i Norge over tid skal tilsvare forventet realavkastning i Statens Pensjonsfond Utland. Hvor mange prosent er det?\r\n\r\n4. \tHva heter han skalla i Luksusfellen?\r\n\r\n5. \tMed et begrep som stammer fra Adam Smiths verk Wealth of Nations, hva beskriver at et individ som handler til nytte for seg selv ogs\u00e5 indirekte handler til nytte for kollektivet?\r\n\r\n1. \tHvilke tvillingt\u00e5rn er verdena h\u00f8yeste?\r\n\r\n2. \t\u00abTvillingene\u00bb er et stjernetegn man kan \tv\u00e6re f\u00f8dt i. Hvor mange stjernetegn finnes det til sammen?\r\n\r\n3. \tFra hvilket av dagens land kom Chang og Eng Bunker, som er opphavet til begrepet siamesiske tvillinger?\r\n\r\n4. \tHvilke to legender spilte hovedrollene i den amerikanske komedien Twins fra 1988?\r\n\r\n5. \tTvillingene Lech og J\u00e1rozlaw Kacsinsky var henholdsvis president og statsminister samtidig i et europeisk land -- hvilket?\r\n\r\n1. \tI hvilket \u00e5r tr\u00e5dte den norske \u00absexkj\u00f8psloven\u00bb i kraft?\r\n\r\n2. \tMange byer har kjente \u00abhorestr\u00f8k\u00bb, blant annet Hamburg. Hva kalles \u00abhorestr\u00f8ket\u00bb der?\r\n\r\n3. \tI filmen Pretty Woman spiller den kvinnelige hovedrollen en luksusprostituert -- hva heter skuespilleren, hvem spilte hun mot, og hvem hadde hiten Pretty Woman i 1964?\r\n\r\n4. \tHvilken FrP-politiker fikk og vedtok i 2011 et forelegg for \u00e5 ha kj\u00f8pt sex i Riga? Han er i dag statssekret\u00e6r i Samferdselsdepartementet.\r\n\r\n5. \tDet bibelske begrepet \u00abDen babylonske skj\u00f8ge\u00bb i Johannes\u0092 \u00e5penbaring refererer til en by, og ikke en person. Den beskrives som en vellystig hore (den store skj\u00f8ge) som forleder til umoral og ugudelighet. Hvilken by er det snakk om?\r\n\r\n@tit:Prostitusjon\r\n\r\n@txt:1.\t1959\r\n\r\n2.\tMilj\u00f8partiet De Gr\u00f8nne og Fremskrittspartiet\r\n\r\n3.\tCenterpartiet\r\n\r\n4.\t1993\r\n\r\n5.\tPeder Kolstad, Jens Hundseid og Per Borten.\r\n\r\n1.\tMilton Keynes Dons\r\n\r\n2.\tRagnar Frisch, Trygve Haavelmo og Finn Kydland\r\n\r\n3.\t4 prosent\r\n\r\n4.\tHallgeir Kvadsheim\r\n\r\n5.\tDen usynlige h\u00e5nd\r\n\r\n1.\tPetronas-t\u00e5rnene i Kuala Lumpur\r\n\r\n2.\t12\r\n\r\n3.\tThailand (fun fact: De fikk til sammen 21 barn)\r\n\r\n4.\tArnold Schwarzenegger og Danny DeVito\r\n\r\n5.\tPolen\r\n\r\n1.\t2009\r\n\r\n2.\tReeperbahn\r\n\r\n3.\tJulia Roberts, Richard Gere og Roy Orbison\r\n\r\n4.\tB\u00e5rd Hoksrud\r\n\r\n5.\tRoma\r\n\r\n@bt:foto: tubaknut\/wikimedia commons","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18581\/json\/"},{"prodsak_id":"18580","arbeidstittel":"15 KUL notis Kina","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Kinesisk leselyst\r\n\r\n@txt:B\u00f8ker: If\u00f8lge Det kinesiske akademi for presse og publisering (CAPP) kj\u00f8pte kineserne b\u00f8ker for 44 milliarder kroner i 2013, skriver Aftenposten. Etter \u00e5 ha intervjuet 40 000 mennesker i 74 kinesiske byer konkluderer CAPP med at det ble lest nesten ni milliarder b\u00f8ker, 600 millioner flere enn i 2012. Akademiet mener derfor de siste \u00e5rs bekymringer for at lesningen er p\u00e5 retur i landet, er ubegrunnede. Unders\u00f8kelsen viser ogs\u00e5 at flere enn halvparten av landets lesere synes det er greit \u00e5 lese p\u00e5 mobil, nettbrett eller datamaskin. -- Det er blitt trendy \u00e5 lese, sier CAPP-forskeren Xu Shengguo. Myndighetene lanserte nylig den statseide bokkjeden Sanlian, som er d\u00f8gn\u00e5pen, for \u00e5 \u00f8ke boksalget enda mer.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18580\/json\/"},{"prodsak_id":"18579","arbeidstittel":"15 KUL notis Oscar","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@tit:Norsk student vant Oscar\r\n\r\n@txt:Film: Filmstudent Hallvar Witz\u00f8 (27) vant natt til s\u00f8ndag den prestisjetunge <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Student Academy Awards&lt;\/I&gt;-prisen for beste utenlandske film i Los Angeles, skriver VG. Det er f\u00f8rste gang i student-Oscars 38 \u00e5r lange historie at en nordmann vinner prisen. -- Dette er helt fantastisk. Det finnes ingen h\u00f8yere utmerkelse for en filmskaper, sier Witz\u00f8, som er utdannet ved Lillehammer filmskole. Student Academy Awards-seieren inneb\u00e6rer at han automatisk f\u00e5r godkjenning til \u00e5 sende inn filmen til Oscar-vurdering. Filmen <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Tuba Atlantic&lt;\/I&gt; er Witz\u00f8s eksamensfilm og handler om en mann som finner ut at han snart skal d\u00f8 og bestemmer seg for \u00e5 ta kontakt med broren sin i USA ved hjelp av en gigantisk tuba som runger over Atlanteren.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18579\/json\/"},{"prodsak_id":"18586","arbeidstittel":"15 KUL notis teater","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@tit:Teaterstudenter med urfremf\u00f8ringer\r\n\r\n@txt:Teater: Det f\u00f8rste masterstudiet i teater ved Kunsth\u00f8gskolen i Oslo viser denne uka fram sine urfremf\u00f8ringer. Utdanningen startet opp i 2013, og tre studenter fra scenetekst, tre fra regi og tolv fra skuespillerfag deltar i fremf\u00f8ringene. Dermed samarbeider alle de tre fagomr\u00e5dene for f\u00f8rste gang i studiel\u00f8pet. Scenografistudentene ved Kunsth\u00f8gskolen er ogs\u00e5 aktivt med i prosessene. Med seg har de scenografistudenter fra Akademi for scenekunst ved H\u00f8gskolen i \u00d8stfold. Tema for oppgaven er \u00ablite verk\u00bb. Studentene i scenetekst har skrevet manus, og i pr\u00f8veperioden har regiss\u00f8rer og skuespillere v\u00e6rt med og videreutviklet stoffet. Premierer er 3. og 6. mai og blant stykkene er <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Krise&lt;\/I&gt; av Runa Borch Skolseg og <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>RAS&lt;\/I&gt; av Nelly Winterhalder.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18586\/json\/"},{"prodsak_id":"18635","arbeidstittel":"16 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"7","tekst":"@tit:Arv trumfer milj\u00f8\r\n\r\n@txt:ARVELIG TRYGD: Personlighetsforstyrrelser, langtidssykefrav\u00e6r og uf\u00f8repensjon handler mer om hvordan vi er f\u00f8dt, enn hvordan vi er blitt. Denne brannfakkelen stammer fra funnene i en ny doktorgradsavhandling i psykologi som Line Gjerde st\u00e5r bak. Hun disputerte med sin oppgave ved UiO forrige m\u00e5ned. Gjerde baserer sitt arbeid p\u00e5 data fra rundt 8000 unge, voksne tvillinger f\u00f8dt mellom 1967 og 1979 fra Folkehelseinstituttets tvillingpanel. De har hun koblet opp mot data for sykefrav\u00e6r og uf\u00f8repensjon. -- Det er forsket forholdsvis lite p\u00e5 genetiske og milj\u00f8messige bidrag til sykefrav\u00e6r og uf\u00f8repensjon tidligere. Noen skandinaviske studier er foretatt, men p\u00e5 eldre personer. Ut fra mine funn spiller arv en st\u00f8rre rolle i forhold til det som tidligere er antatt, sier Gjerde til Haugesunds Avis.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18635\/json\/"},{"prodsak_id":"18639","arbeidstittel":"16 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"5","tekst":"@tit:Nachspiel og Oslo-OL\r\n\r\n@txt:OL-NACH: P\u00e5 siste dagen av H\u00f8yres landsm\u00f8te ble OL-striden i partiet tatt opp. Bergens Tidende skriver om Oslo-ordf\u00f8rer Fabian Stang, som fra talerstolen viste til nachspielerfaringene til Trude Drevland som argument for OL. Stang og Bergens-ordf\u00f8reren hadde g\u00e5tt og lagt seg tidlig dagen f\u00f8r. Stang sovnet, mens Drevland ble holdt v\u00e5ken av et nachspiel over gangen. Stang sa at hun hadde to valg: enten hysje p\u00e5 de unge som holdt henne v\u00e5ken, eller bli med p\u00e5 nachspielet. -- Trude sto opp og joinet dem i respekt for de opplevelser hun har hatt p\u00e5 nachspiel da hun var ung, sa Stang til H\u00f8yres landsm\u00f8te. Vi -- de unge -- skal alts\u00e5 f\u00e5 oppleve OL vi ogs\u00e5, siden de f\u00e6rreste av oss husker moroa p\u00e5 Lillehammer i 94. Regjeringspartneren Frp gikk imot statsgaranti til OL p\u00e5 sitt \u00e5rsm\u00f8te.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18639\/json\/"},{"prodsak_id":"18638","arbeidstittel":"16 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@tit:Kanskje kommer lamaen 2\r\n\r\n@txt:LAMA-DRAMA: Mens Oslos studenter fikk sole seg i Dalai Lamas glans i sin egen storstue f\u00f8r helgen, har Trondheim-studentene pekt ut 2015 som \u00e5ret hvor de <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>muligens&lt;\/I&gt; f\u00e5r m\u00f8te ham. I saken \u00abDalai Lama kanskje til Trondheim\u00bb skriver Under Dusken om Venstre-leder Trine Skei Grandes invitasjon til Tibets \u00e5ndelige leder. Det er ISFiT -- tr\u00f8ndernes internasjonale studentfestival -- som er anledningen, selv om Grande tok forbehold om at han kanskje ikke kommer akkurat dit. Med andre ord: Han kan ha sagt ja for \u00e5 v\u00e6re h\u00f8flig. Allerede spekulerer arrangementskomiteen i om regjeringen vil boikotte igjen. -- Det blir en \u00e5pen invitasjon til Erna Solberg om et m\u00f8te. Vi h\u00e5per ogs\u00e5 at B\u00f8rge Brende vil komme p\u00e5 bes\u00f8k. Dalai Lama har i alle fall lyst \u00e5 m\u00f8te dem, p\u00e5st\u00e5r ISFiT-president Marius Jones.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18638\/json\/"},{"prodsak_id":"18608","arbeidstittel":"15 Kulturkalender","mappe":"kultur","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@plakdag:onsdag 07. mai\r\n\r\n@plaktxt:Film og foredrag: Eivind R\u00f8ssaak, f\u00f8rsteamenuensis i film og mediefag ved Nasjonalbiblioteket, holder foredraget <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Er kj\u00e6resten en morder? En introduksjon til filosofisk skeptisisme&lt;\/I&gt; etterfulgt av Nicolas Rays <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>In a Lonely Place&lt;\/I&gt; (1950). Filmen stiller det moderne filosofiske sp\u00f8rsm\u00e5let: Hvordan kan jeg vite at den andre er et menneske som meg? Cinemateket, 18.00\r\n\r\nLitter\u00e6r salong: F\u00f8rsteklasse Tekst &amp; Skribent p\u00e5 Westerdals inviterer til \u00e5rets litter\u00e6re salong, med opplesning av dikt, noveller, sakprosa, f\u00f8lsomme ting, morsomme ting, spennende ting, musikkting og andre ting. Dette er hva alt kommer ned til etter et halvt \u00e5rs intens jobbing innen feltet kunstorienterte tekster. Inngang er gratis, men de vil selge sin egenlagde antologi, samt drikkevarer, s\u00e5 det kan v\u00e6re lurt \u00e5 ta med penger. F\u00e5 deg en skikkelig tekstuell omgang, og bli med p\u00e5 festen etterp\u00e5. Ingensteds i Brenneriveien 9, 18.00\r\n\r\n@plakdag:fredag 09. mai\r\n\r\n@plaktxt:Utstilling: Galleri Wizard inviterer til BYOP. BYOP st\u00e5r for Bring Your Own Plant og meningen er at du skal ta med deg din egen plante til utstillingen. Med deres ord: \u00abBare det \u00e5 v\u00e6re rundt planter innend\u00f8rs har vist seg \u00e5 f\u00e5 folk til \u00e5 slappe av og forbedre helsen. Ta med din egen og sammen kan vi reflektere over og rundt bildene og installasjonenene, se en film, snakke og drikke litt.\u00bb Toftes gate 69, 18.00\r\n\r\n@plakdag:l\u00f8rdag 10. mai\r\n\r\n@plaktxt:Loppemarked: Denne bank skal st\u00e5 i evige tider, hvis den ikke sprenges fra ved trykk innenfra! Dette sa arkitekt Henrik Nissen ved \u00e5pningen av Christiania Sparebanks praktbygg fra 1901. Sparebankstiftelsen DNB er n\u00e5 i full gang \u00e5 transformere Christiania Sparebank om til <span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>Sentralen&lt;\/I&gt;, Oslos nye hus for kulturproduksjon og samfunnsinnovasjon. Som en del av denne prosessen t\u00f8mmes huset. Frister det med s\u00f8lvt\u00f8y og skrivemaskiner fra 1800-tallet? Dukker, pins og eksklusivt materiell fra OL p\u00e5 Lillehammer i 1994? Ibsens samlede? \u00d8vre Slottsgate 3, 12.00\r\n\r\n@plakdag:mandag 12. mai\r\n\r\n@plaktxt:Symposium: The First Supper Symposium i samarbeid med Det Norske Studentersamfunds Kulturutvalg arrangerer symposium i storsalen p\u00e5 Chateau Neuf. Den russiske punk- og performance-gruppen Pussy Riot, representert ved Nadja Tolokonnikova og Maria Aljokhina, kommer til Norge for \u00e5 delta p\u00e5 First Supper Symposium: Second Course. De skal, sammen med filosof og kj\u00f8nnsteoretiker Judith Butler og filosof Rosi Braidotti, snakke om feministisk politikk, aksjonisme, frihet, fengsling og mediert makt. Chateau Neuf, 18.00","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18608\/json\/"},{"prodsak_id":"18636","arbeidstittel":"16 Kulturkalender","mappe":"kultur","produsert":"6","version_no":"6","tekst":"@plakdag:Torsdag 15. mai\r\n\r\n@plaktxt:Foredrag: Hvem er egentlig \u00e5rets Abelprisvinner Yakov Sinai, og hvorfor f\u00e5r han prisen? F\u00f8rsteamanuensis Arne B. Sletsj\u00f8e fra Matematisk institutt kommer til Realfagsbiblioteket og gir en rask oversikt slik at vi kan g\u00e5 forberedt inn i Abeluka. Det faglige niv\u00e5et p\u00e5 foredraget vil v\u00e6re tilpasset bachelorstudenter i realfag, dvs. ikke for spesialiser, men heller ikke uten matematisk symbolbruk. Realfagsbiblioteket, 15.15\r\n\r\nAvgangsutstilling: Kunsth\u00f8gskolen i Oslo inviterer til utstilling der v\u00e5rens avgangsstudenter med bachelorgrad i kunstfag viser arbeider innen fagomr\u00e5dene tekstil, grafikk, keramikk og metall- og smykkekunst. Utstillingen befinner seg b\u00e5de i gallerirommet og i den offentlige sf\u00e6re og st\u00e5r til 25. mai. Kunsth\u00f8gskolen i Oslo, 18.00\r\n\r\n@plakdag:S\u00f8ndag 18. mai\r\n\r\n@plaktxt:Har du f\u00e5tt med deg st\u00e5heien rundt Kongolandsbyen? Torsdag 15. mai \u00e5pner utstillingen, 100 \u00e5r etter verdensutstillingen i Frognerparken. Som alle store utstillinger p\u00e5 den tiden hadde denne ogs\u00e5 den vanlige attraksjonen: en \u00abnegerlandsby\u00bb med et \u00e5ttitalls afrikanere fra \u00abKongo\u00bb (i virkeligheten kom de fra Senegal). De skulle bo og leve som om de var i sitt eget hjemland. I forbindelse med 200-\u00e5rsjubileet for grunnloven har kunstnerne Mohamed Fadlabi og Lars Cuzner gjenskapt landsbyen. I en tid hvor vi feirer og dyrker oss selv, \u00f8nsker de \u00e5 stille sp\u00f8rsm\u00e5l om kollektiv hukommelsestap, nasjonsbygging, rasismens evolusjon og norsk \u00abgodhet\u00bb ved \u00e5 gjenskape denne glemte begivenheten. Frognerparken\r\n\r\n@plakdag:Mandag 19. mai\r\n\r\n@plaktxt:Foredrag: Vet du hvordan prostitusjonsmarkedet i Norge egentlig er? Hvem er de gateprostituerte, og hvem er kundene? Medisinernes seksualopplysning inviterer til foredraget \u00abProstitusjon i Norge -- Et sammensatt marked\u00bb. Her vil fagkonsulent Ulla Bj\u00f8rndahl fra Prosenteret avkrefte og bekrefte myter knyttet til den norske gateprositusjonen. Store auditorium p\u00e5 Rikshospitalet, 18.30\r\n\r\n@plakdag:Onsdag 21. mai\r\n\r\n@plaktxt:Debatt: Utstillingen \u00abJa, vi elsker frihet\u00bb er UiOs hovedarena for Grunnlovsjubileet 1814--2014. I utstillingens \u00e5tte sektorer utforskes frihetens grenser og muligheter. Er vi egentlig frie? Hva er menneskets grunnleggende friheter? Kan frihet defineres? Finnes egentlig individuell frihet i et samfunn? Hvordan st\u00e5r det til med friheten i v\u00e5r tidsalder? Sentrale sp\u00f8rsm\u00e5l om frihet dr\u00f8ftes av biolog Dag O. Hessen, filosof Lars Svendsen og id\u00e9historiker Hans-J\u00f8rgen Schantz. Historisk Museum, 18.00","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18636\/json\/"},{"prodsak_id":"18634","arbeidstittel":"16 ANM advarsel grunnlov","mappe":"anmeldelser","produsert":"6","version_no":"4","tekst":"@tit:Grunnlov, schmunnlov\r\n\r\n@txt:Ukas advarsel\r\n\r\n@txt:Det er lite som er s\u00e5 irriterende som de sakene absolutt alle medier skal dekke p\u00e5 kvalmt mange m\u00e5ter. Dalai Lama, badetrend, og ikke minst Grunnloven. Hva i all verden har Grunnloven gjort bortsett fra \u00e5 bli gammel som gj\u00f8r at den fortjener all denne oppmerksomheten? For folk flest har den overhodet ikke spilt noen rolle, og hvorvidt den skal v\u00e6re p\u00e5 bokm\u00e5l, nynorsk og eller jus-sk, er da fullstendig irrelevant. Ola Normann bryr seg ikke, han trenger ikke bry seg. Har du for \u00f8vrig pr\u00f8vd \u00e5 lese Grunnloven? Det er et kjedelig stykke litteratur. Med mindre du studerer juss, selvsagt.\r\n\r\n@bl:Thorbj\u00f8rn K. Borlaug, nettredakt\u00f8r i Universitas","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18634\/json\/"},{"prodsak_id":"18632","arbeidstittel":"16 ANM Anbefaling ","mappe":"anmeldelser","produsert":"6","version_no":"5","tekst":"@tit:Ja til jante\r\n\r\n@txt:Ukas anbefaling\r\n\r\n@txt:Du finner dem overalt. De studerer kanskje sammen med deg, er naboen din eller brer seg velvillig og n\u00e5del\u00f8st utover dine sosiale nettverk. Det er disse som gj\u00f8r mediejungelen til en safari fra helvete, og som frar\u00f8ver deg dyrebar tastaturtid. De er blant oss, og har en agenda: \u00e5 plage andre. De tror at de duger til noe, men det gj\u00f8r de ikke. Allikevel raver de rundt med en sekk fylt til randen av treningsoppdateringer, gode eksamensresultater og bilder av festm\u00e5ltidet de konstruerte helt p\u00e5 egenh\u00e5nd. De tror de er bedre enn oss, men det er de ikke. Sandemose skrev kanskje janteloven i 1933, men den er like gjeldende i dag. Du skal ikke tro at du er noe, for da hater vi deg.\r\n\r\n@bl:Cecilia Johansen Eriksen, journalist i Universitas","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18632\/json\/"},{"prodsak_id":"18573","arbeidstittel":"15 Ad notam","mappe":"adnotam","produsert":"6","version_no":"5","tekst":"@mt:Medisinsk galskap, symptom #22:\r\n\r\n@txt:Det medisinske fakultet har den siste tiden v\u00e6rt preget av en \u00abtrykket stemning\u00bb grunnet vanskelige studentsaker og mye medieomtale. Dette har resultert i brudd p\u00e5 taushetsplikten i en vanskelig studentsak som igjen gir mye medieomtale. Dette bidrar til at den allerede d\u00e5rlige stemningen forverres ytterligere.\r\n\r\n-- Det er ikke rart det er d\u00e5rlig stemning og uheldig h\u00e5ndtering av studentsaker n\u00e5r vi alle drives til vanvidd av Universitas-dekningen, sier dekan Frode Vartdal til Ad notams seksjon for referanser du strengt tatt b\u00f8r ta.\r\n\r\n@mt:S\u00e5 lenge kritikken treffer noen...\r\n\r\n@txt:I forrige uke gikk Universitas p\u00e5 lederplass inn for \u00e5 styrke r\u00e5dgivertjenesten i videreg\u00e5ende skolen. Dette har f\u00e5tt Studentparlamentsleder Gabrielle Legrand Gjerdset til \u00e5 reagere.\r\n\r\n-- I Universitas\u0092 leder forrige uke f\u00e5r Studentparlamentet kritikk for \u00e5 ha et snevert perspektiv i sitt internasjonale arbeid. Det har vi ikke. Vi er veldig internasjonale, alts\u00e5, sier hun til Ad notams seksjon for velplassert kritikk.\r\n\r\nHun har allerede varslet at hun \u00f8nsker \u00e5 sende inn et svar til forrige ukes kommentar \u00abProfesjonsutvanningen\u00bb, hvor hun klargj\u00f8r for parlementets holdning til regjeringens boligpolitikk.\r\n\r\n@mt:L\u00e6rer, de n\u00e6ringsdrivende kalte meg en b\u00e6sj\r\n\r\n@txt:Leder i Forskerforbundet, Petter Aaslestad, mener det er NHOs skyld at humanistiske fag har et noe lurvete rykte.\r\n\r\n-- De kaller humanister for duster. Det gj\u00f8r at de andre fagene ikke vil leke med humanistiske fag. NHO sa ogs\u00e5 at humanister lukter vondt. Men de glemte et viktig poeng: Den som kaller andre for dust, er selv den store dusten, sier han.\r\n\r\n@mt:Eufemismepolitikk\r\n\r\n@txt:Studentparlamentet ved HiOA har valgt ny leder. Tord \u00d8verland g\u00e5r inn i den nye stillingen med flagget til topps og karakteriserer seg selv som \u00aben hard leder\u00bb.\r\n\r\n-- Her er det mye \u00e5 ta tak i. Samtidig skal det ikke v\u00e6re en belastning \u00e5 eh... \u00abv\u00e6re engasjert\u00bb under meg. Det skal v\u00e6re g\u00f8y \u00e5 v\u00e6re engasjert, sier han.\r\n\r\nAd notam gleder seg til \u00e5 f\u00f8lge den nye lederen tett, og lover \u00e5 sette sine beste kvinner p\u00e5 ham.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18573\/json\/"},{"prodsak_id":"18637","arbeidstittel":"16 Ad notam","mappe":"adnotam","produsert":"6","version_no":"3","tekst":"@txt:Universitas oppsummerer uka\r\n\r\n@mt:Bedre etter var enn f\u00f8re snar\r\n\r\n@txt:Regjeringen har bestemt seg for \u00e5 bevilge 300 millioner kroner de neste tre \u00e5rene til etterutdanning av politikere.\r\n\r\n-- Det er viktig at vi sikrer kompetansen til v\u00e5re folkevalgte. Derfor vil vi bruke masse penger p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re dem smarte etter at de har blitt valgt inn, fremfor \u00e5 s\u00f8rge for at de som blir valgt inn ,har den n\u00f8dvendige kompetansen fra f\u00f8r, sier Erna Solberg.\r\n\r\nSelv om det ikke finnes sikker forskning p\u00e5 effekten av \u00e5 etterutdanne politikere, mener Solberg at det er helt i tr\u00e5d med regjeringens \u00f8nske om \u00e5 f\u00f8re forskningsbasert politikk.\r\n\r\n-- Grunnen til at det ikke finnes sikker forskning, er at forskerne ikke har hatt noe \u00e5 forske p\u00e5. N\u00e5 f\u00e5r de oss, sier hun.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;I&gt;</span>-- Men er ikke 300 millioner litt mye \u00e5 bruke p\u00e5 det du selv sier er et forskningsprosjekt?&lt;\/I&gt;\r\n\r\n-- H\u00e6? Jeg h\u00f8rer ikke hva du sier. Det er noe galt med mikrofonen din. N\u00e5 g\u00e5r jeg.\r\n\r\n@mt:Gjeld, sier du? De tallene er ikke r\u00f8de, det er bare du som er fargeblind\r\n\r\n@txt:P\u00e5 tross av rekordh\u00f8y gjeldbruker SiO penger som aldri f\u00f8r.\r\n\r\n-- SiO er godt rustet for \u00e5 n\u00e5 m\u00e5lene styret har satt for organisasjonen, sier SiO-direkt\u00f8r Lisbeth Dyrberg.\r\n\r\nGrunnet Samskipnadens offentlighetspolitikk, alts\u00e5 ikke \u00e5 v\u00e6re offentlige, er det ikke kjent hvilke m\u00e5l styret faktisk har satt seg. Men et anonymt styremedlem som tidligere har v\u00e6rt leder for Velferdstinget, uttaler \u00aboff the record\u00bb at SiO \u00f8nsker mer publisitet.\r\n\r\n-- Jeg sier ingenting, men Lisbeth har sett veldig mye p\u00e5 Luksusfellen i det siste, sier studentrepresentanten i styret.\r\n\r\nDyrberg selv \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere de mulige m\u00e5lene om \u00e5 komme p\u00e5 TV.\r\n\r\n-- De fyller alle kriterier for \u00e5 bli med i programmet: de pusser opp alt som er gammelt, bygger hus de ikke har r\u00e5d til, krysser fingrene for at staten fortsatt vil betale, og bortforklarer den faktiske gjelden med at den er planlagt, sier Ad notams hus\u00f8konom, han skalla fra Luksusfellen.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18637\/json\/"},{"prodsak_id":"18493","arbeidstittel":"13 50\/25 \u00e5r","mappe":"\u00e5r","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@tit:Universitas for 50 \u00e5r siden\r\n\r\n@txt:Kontakten med L\u00e5nekassen synes \u00e5 v\u00e6re styrket, og L\u00e5nekassen har for f\u00f8rste gang innr\u00f8mmet at de utgiftsanslag som godtas er for lave. Ledelsen har ogs\u00e5 gitt uttrykk for interesse for en utgiftsunders\u00f8kelse. Vi m\u00e5 s\u00e5ledes si at vi tross alt har oppn\u00e5dd framgang, og dette b\u00f8r gi h\u00e5p om en bedring av forholdene. Men vi venter stadig p\u00e5 at de ansvarlige myndigheter skal sl\u00e5 fast prinsippet om at studenter -- liksom andre -- skal f\u00e5 h\u00f8ve til \u00e5 konsentrere seg helt om det som egentlig er deres arbeid.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas, nr. 6, 1964&lt;\/b&gt;\r\n\r\n@tit:Universitas for 50 \u00e5r siden\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas, nr. 10, 1989&lt;\/b&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18493\/json\/"},{"prodsak_id":"18701","arbeidstittel":"17 Vi sp\u00f8r Kristian Gundersen","mappe":"vispor","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@txt: KAN VI HA GUNDERSENS FJES P\u00c5 DETTE (http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-GXvKNhjmEQ0\/TdrmYovf7-I\/AAAAAAAAASQ\/RtnGP13C4do\/s1600\/757px-Euge%25CC%2580ne_Delacroix_-_La_liberte%25CC%2581_guidant_le_peuple.jpg) BILDETM OG FIKSE DET SLIK AT DET STR \u00abSTILLINGSVERN\u00bb ELLER NOE LIGNENDE P\u00c5 FLAGGET HAN HOLDER?\r\nOG S\u00c5 KLIPPE INN TWEETEN HANS TIL RYDJE OM AT \\\\\\\"DU ER FRYKTELIG NAIV\\\\\\\"\r\n \r\n@tit:Heimevernshelten\r\n@bt:Professorvernforbundet: Kristian Gundersen mener professorer b\u00f8r ha sterkere stillingsvern enn andre. N\u00e5r man har s\u00e5 mange meninger som han har, kan man ikke risikere \u00e5 bli sparket i hytt og gev\u00e6r.\r\n@ing:Kristian Gundersen mener NSO-Rydje m\u00e5 t\u00e5le motb\u00f8r n\u00e5r han sier noe s\u00e5 ekstremt som \u00absvekket stillingsvern\u00bb. Vi puttet en mynt p\u00e5 professoren, og lot det st\u00e5 til.\r\n\r\n@spm:-- Kristian Gundersen, du er mildt sagt ikke enig med Ola Rydjes forslag om \u00e5 svekke stillingsvernet i akademia. Hva er problemet?\r\n\r\n@txt:-- Argumentasjonen henger ikke p\u00e5 gre\u00edp. Han sier han skal gj\u00f8re noe med likestillingen, men ikke hvordan. Da m\u00e5 han i det minste si mannlige professorer. Det er mange grunner til at professorer b\u00f8r ha et sterkere stillingsvern, det handler om akademisk frihet. Hvis vernet svekkes, vil professorer med upopul\u00e6re meninger g\u00e5 f\u00f8rst.\r\n\r\n@spm:-- Er du redd for \u00e5 miste jobben om stillingsvernet svekkes?\r\n\r\n@txt:-- At jeg skal miste jobben? Jeg har jo sterke meninger i offentligheten, og det kan jo godt hende mange vil bli kvitt meg.\r\n\r\n@spm:-- NSO-lederen sitter selv i ett \u00e5r av gangen, og er ganske vernet. B\u00f8r det bli lettere \u00e5 sparke studentledere?\r\n\r\n@txt:-- Nei, vi skal ta dem med argumenter, ikke ved \u00e5 sparke dem.\r\n\r\n@txt:-- P\u00e5 Twitter kaller du dette en generasjonskamp og kj\u00f8nnskamp. Er dette saken som endelig f\u00e5r eldre, mannlige professorer til \u00e5 kreve sin rett?\r\n\r\n@txt:-- Nei, det... Er  et sp\u00f8rsm\u00e5l med s\u00e5 mange premisser at jeg vanskelig kan svare p\u00e5 det! Eldre, mannlige professorer gj\u00f8r faktisk en god jobb de ogs\u00e5.\r\n\r\n@spm:-- Du twitret  at \u00abStudentleder vil massesparke professorer, for \u00e5 gi plass til yngre kvinner. Beskylder du Rydje for \u00e5 utnytte sin stilling for \u00e5 f\u00e5 seg noe?\r\n\r\n@txt:-- Nei, men jeg tror ikke han har tenkt gjennom saken.\r\n\r\n@spm:-- Mens du twitret til Rydje at han er \u00abfryktelig naiv\u00bb, mener han du er litt unyansert. Er du unyansert, Gundersen?\r\n\r\n@txt:-- Det m\u00e5 du nesten sp\u00f8rre andre om, jeg sier det jeg mener. N\u00e5r Rydje kommer med slike ekstreme uttalelser m\u00e5 han finne seg i \u00e5 bli motsagt. Skal du sp\u00f8rre meg om jeg vil vurdere min stilling n\u00e5 da?\r\n\r\n@spm:-- Jeg skulle sp\u00f8rre deg om du vil vurdere ditt stillingsvern...\r\n\r\n@txt:-- Nei.\r\n\r\n@bl:Petter Fl\u00f8ttum\r\n@txt:petter.flottum@universitas.no\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18701\/json\/"},{"prodsak_id":"18674","arbeidstittel":"17 minstud Karsten Aln\u00e6s","mappe":"studietid","produsert":"4","version_no":"12","tekst":"@tit:Publiserer hovedfagsoppgaven som 76-\u00e5ring\r\n@ing: \r\nHVEM: Karsten Aln\u00e6s\r\nSTUDERTE: Hovedfag i nordisk, Universitetet i Oslo\r\nN\u00c5R: 1957\u00961963\r\nAKTUELL MED:\tBoken \u00ab1814. Miraklenes \u00e5r\u00bb i forbindelse med grunnlovsjubileet\r\n\r\n@txt: -- Jeg vil ikke peke ut noen sorte f\u00e5r, men det var enkelte som r\u00f8kte under forelesningen, og det synes jeg ikke noe om.\r\n\r\nVi m\u00f8ter Karsten Aln\u00e6s ved flytogterminalen, f\u00f8r han skal videre til Molde og Kristiansund for \u00e5 holde foredrag om 1814 i forbindelse med grunnlovsjubileet. Selv om han skal sitte p\u00e5 flyet om litt over en time, og m\u00e5 komme seg av g\u00e5rde med toget, har han en hel del p\u00e5 hjertet om sine gamle forelesere.\r\n\r\nTINGO-- Det var en som underviste i gotisk, som pekte ut studenter og stilte oss forferdelige sp\u00f8rsm\u00e5l som overhodet ikke hadde noe med pensum \u00e5 gj\u00f8re. Jeg ble heldigvis ikke pekt ut, men kameraten min ble det, stakkars.\r\n\r\nSelv om noen var r\u00f8ykere og andre urimelige, er det noen l\u00e6rere han beskriver som \u00aben evig inspirasjon\u00bb - de som gj\u00f8r at det glitrer i de smale \u00f8ynene hans.\r\n\r\n-- Jeg husker spesielt godt da jeg fikk en romanpris i 1976, og fikk et langt og hyggelig brev fra en tidligere foreleser. Han ville gratulere meg med prisen og si at det var vel fortjent. Det var et forhold jeg husker med glede. \r\n\r\nTINGOAln\u00e6s har skrevet flere romaner og fagb\u00f8ker om b\u00e5de Norge og Europas historie, og ville egentlig ta historie som hovedfag. Tilfeldigheter og en stor spr\u00e5kinteresse f\u00f8rte til at det ble nordisk hovedfag, med tysk og historie som mellomfag. S\u00e6rlig fransk middelalderhistorie husker han godt.\r\n\r\n-- Jens Arup Seip holdt en helt <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>eventyrlig&lt;\/i&gt; forelesningsrekke om Frankrike i middelalderen. Det var virkelig karismatiske l\u00e6rere, sier han og myser opp p\u00e5 den gr\u00e5 himmelen utenfor Oslo S.\r\n\r\nStudentlivet husker han som behagelig. Han bodde hjemme hos foreldrene og slapp derfor \u00e5 ta noe s\u00e6rlig studiel\u00e5n. \r\n\r\n-- Jeg er jo Oslo-gutt, fra Kampen, og det var lettvint \u00e5 studere i samme by som jeg vokste opp i, forteller han.\r\n\r\nTINGOAln\u00e6s beskriver seg selv som en ansvarsfull og m\u00e5lbevisst student, med et klart m\u00e5l om \u00e5 bli fort ferdig slik at han kunne finne seg jobb. Derfor brukte han mye tid p\u00e5 lesesalen.\r\n\r\n-- Helt isolert i fagene var jeg jo ikke, da. Fritiden brukte jeg mye p\u00e5 trening, og jeg gikk lange skogsturer med studiekamerater i Oslomarka. Ogs\u00e5 var vi jo litt opptatte av det politiske milj\u00f8et, det er klart. Men vi var ikke noe s\u00e6rlig p\u00e5 byen.\r\n\r\nDen avsluttende hovedfagsoppgaven handlet om generasjonsmotsetninger i moderne sosiolekter. Den gang var tilgangen p\u00e5 skrivere langt i fra hva den er i dag, og teksten har til n\u00e5 kun v\u00e6rt tilgjengelig i ett eneste eksemplar. N\u00e5 skal den trykkes opp p\u00e5 nytt. Det er f\u00f8rste gang Aln\u00e6s publiseres som forfatter av faglitteratur i nordisk.\r\n\r\n-- Det er jo hyggelig \u00e5 debutere i en alder av 76, sier han og ler hjertelig.\r\n\r\nTINGO<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- Skrev du noe skj\u00f8nnlitter\u00e6rt i studietida?&lt;\/i&gt;\r\n\r\n-- Jeg puslet med en novelle, som jeg skrev p\u00e5 nynorsk, bare for \u00e5 \u00f8ve litt p\u00e5 det. Den ble lagt til side i mange \u00e5r, og jeg glemte den helt. S\u00e5 fant kona mi den en dag da vi ryddet, og den endte opp i en novellesamling. God kritikk fikk den ogs\u00e5!\r\n\r\nSelv om mange av studievennene har falt fra i l\u00f8pet av \u00e5rene, holder Aln\u00e6s fremdeles kontakten med en liten klikk fra tiden p\u00e5 universitetet. \r\n\r\n-- N\u00e5 er vi mer p\u00e5 byen. Unge gutter som oss, vet du, vi treffes p\u00e5 Kaffistova en gang i blant. \r\n\r\n@sitat:-- Vi er mer p\u00e5 byen n\u00e5 enn da vi studerte.\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling \u0095 Hans Dalane-Hval\r\n@txt:i.e.gipling@universitas.no\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18674\/json\/"},{"prodsak_id":"18514","arbeidstittel":"14 Twitter","mappe":"sms","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@txt: \r\n@snaasapaven Like sikkert som at r\u00f8dbuksene dukker opp i m\u00e5nedsskiftet april\/mai er full dekning p\u00e5 lesesalene. Student-Norge st\u00f8tter skipperne\r\n\r\n24.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>#Eksamenstid\r\n\r\n\r\n@supercamilla @Universitas_no er den raskeste vei til twitterkjendisstatus\r\n\r\n24.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Word\r\n\r\n@SchwiTwit @supercamilla savner plassen min @Universitas_no\r\n\r\n24.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>V\u00e6r s\u00e5 god\r\n\r\n@HipsterGuuurl Fattig, gleder meg til den dagen jeg blir student..\r\n\r\n24.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Sier som Aretha: You better think again!\r\n\r\n@snorrevalen I dag tenner vi et lys for @Ungehoyre, som av lojalitet til regjeringa vedtok krav om reservasjonsrett. Det er lov \u00e5 tenke selv, er moralen.\r\n25.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>#H\u00f8yralen\r\n\r\n@LeneWikander\r\nDen norske mannsrolle-debatten trenger en skikkelig homsepatrulje!\r\n\r\n28.apr<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Fab5 2.0.\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18514\/json\/"},{"prodsak_id":"18705","arbeidstittel":"17 DEB Nettdebatt","mappe":"sms","produsert":"4","version_no":"1","tekst":"@mt: Depokratisk\r\n\r\n@txt: Dette er pussig fra UiO-styret. Hvis de synes de demokratiske spillereglene er for slitsomme, b\u00f8r de heller g\u00e5 inn for \u00e5 endre reglene istedenfor \u00e5 ignorere dem...\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Bj\u00f8rn Semstad\r\n\r\n@txt: N\u00e5r det ikke er en valgt prorektor er vervet vakant. UiO-styret har valgt \u00e5 la vervet v\u00e6re vakant (dvs. UiO har ingen prorektor) ved \u00e5 ikke skrive ut nyvalg, og la en utnevnt viserektor ivareta oppgavene ut perioden. Men det betyr ikke at Ragnhild Hennum er prorektor.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Mno\r\n\r\n@txt: Dette kan sammenlignes med at f\u00f8rste visepresidenten i Stortinget (=prorektor) trekker seg fra sitt valgte verv, og at stortingspresidenten (=rektor) da \\\\\\\"konstituerer\\\\\\\" en ikke-valgt person fra stortingsadministrasjonen (=ikke-valgt viserektor) som visepresident i stedet for at stortingsrepresentantene (=universitetssamfunnet) velger ny visepresident (=prorektor).\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Hoderystende for forakten for demokratiet\r\n\r\n\r\n@kom: Hentet fra debatten til nyhetssaken \u00ab\u0096 Et tegn p\u00e5 at valgets tid er over p\u00e5 Universitetet\u00bb\r\n\r\n@mt: Akk og va\r\n\r\n@txt:VA ble snytt. Internationalista, de nye, som viste ordentlig, ektef\u00f8lt engasjement, og ikke s\u00e5 rent lite profesjonelt, heller, ble snytt, every which way. De ville ikke v\u00e6re med p\u00e5 hestehandelen og alliansespillet i kulissene.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Akk\r\n\r\n@txt: Ja... for politikk p\u00e5 norsk er jo helt annerledes enn andre steder. At flertallet valgte en annen kandidat enn VA sin viser bare at nominasjonen var feil, og at kritikken b\u00f8r heller rettes dit.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>\u0085og ve\r\n\r\n@txt: VA hadde en avtale med sosialdemokratene. Den avtalen ble brutt uten at VA hadde f\u00e5tt noe beskjed om det, og det etter at VA sine representanter hadde stemt etter avtalen. Dette er ikke bare et brudd mot en enkeltperson, men et tillitsbrudd mot alle i Venstrealliansen som har s\u00f8rga for at VA ble den nest st\u00f8rste lista.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>M-town\r\n\r\n@kom: Hentet fra debatten til nyhetssaken \u00abHun er den nye Studentparlament-lederen ved UiO\u00bb\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18705\/json\/"},{"prodsak_id":"18706","arbeidstittel":"17 DEB Twitter","mappe":"sms","produsert":"4","version_no":"1","tekst":"@txt:\r\n\r\n\r\n@Torkil i g\u00e5rsdagens Universitas ble jeg sitert om SiO, rektorvalg og MGP. Stem p\u00e5 meg for en allsidig #studentbaron\r\n\r\n15.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Generasjon pampevelde\r\n\r\n\r\n@mathiasfischer Hver gang noen skriver \\\"Retweet hvis ...\\\", favorittmarkerer jeg. H\u00e5per budskapet n\u00e5r frem.\r\n19.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Generasjon oppr\u00f8r\r\n\r\n\r\n@KristianGunder @rydje det er en absurd ide \u00e5 gi professorer svakere stillingsvern enn andre statsansatte. Les deg opp p\u00e5 akademisk frihet!\r\n\r\n18.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Generasjon KnowItAll\r\n\r\n@rydje @KristianGunder \\\"Absurd og naiv\\\" er ikke argumenter. Det er mulig du har rett, men gj\u00f8r gjerne et fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 forklare hvorfor.\r\n\r\n18.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>Rydje rydder opp\r\n\r\n@KristianGunder @rydje hvis du ikke forst\u00e5r dette anbefaler jeg SV-fakultetet, begynnerkursene\r\n\r\n18.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>#EldreVetBest\r\n\r\n@rydje @KristianGunder Herregud. Til \u00e5 v\u00e6re en god forkjemper for meningsfull debatt gj\u00f8r du lite for \u00e5 bidra til det i dag. Pr\u00f8ve igjen?\r\n\r\n18.mai<span class="webkit-html-tag">&lt;rt&gt;</span>#NeiDetGj\u00f8rDeIkkeDetS\u00e5\r\n\r\n\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18706\/json\/"},{"prodsak_id":"18699","arbeidstittel":"17 quiz","mappe":"quiz","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@tit: UniversitasQuiz\r\n@bl: Anders R. Erikstad \u0095 Simen Braaten \u0095 Vegard R. Erikstad\r\nJuniornorgesmestre i Quiz\r\n\r\n@txt:\r\n1. Hva heter lederen for det indiske folkepartiet Bharatiya Janata Party, som blir landets neste statsminister?\r\n2. Hva heter fotballspilleren fra Time kommune som blant annet har spilt for Bryne, West Ham, Brann, Viking og Rapid Wien?\r\n3. I forrige uke var det en tragisk gruveulykke vest i Tyrkia. Hva heter byen der gruven ligger?\r\n4. Hvilke to land ligger p\u00e5 \u00f8ya Hispaniola?\r\n5. Hvem er eneste norske representant i \u00e5rets utgave av sykkelrittet Giro d\\\\\\'Italia ?\r\n6. Hvilken statsleder mottok Nobels litteraturpris i 1953 ?\r\n7. Hvordan er slektsforholdet mellom Kong Harald V og Dronning Margrethe II av Danmark ?\r\n8. Hva er navnet p\u00e5 de fire s\u00e6rnorske hesterasene?\r\n9. Hva heter Patti Smiths legendariske album fra 1975?\r\n10. M\u00e4rtha og Ari skal flytte hjem igjen til Norge. Hva heter deres tre barn?\r\n\r\nSvar:\r\n1. Narendra Modi\r\n2. Ragnvald Soma\r\n3. Soma\r\n4. Den dominikanske republikk og Haiti\r\n5. Edvald Boasson Hagen\r\n6. Winston Churchill\r\n7. De er tremenninger\r\n8. D\u00f8lehest, nordlandshest\/lyngshest, fjordhest og norsk kaldblodstraver\r\n9. Horses\r\n10. Maud Angelica, Leah Isadora og Emma Tallulah\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18699\/json\/"},{"prodsak_id":"18669","arbeidstittel":"16\u00f8yeblikket dalai lama","mappe":"oyeblikket","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@txt:Lamalue: Dala Lama tok gledelig i bruk russelua han ble tilbudt av elever fra Oslo handelsgym da han bes\u00f8kte Fredssenteret 9. mai.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18669\/json\/"},{"prodsak_id":"18672","arbeidstittel":"17 \u00f8yeblikket OSIklatring","mappe":"oyeblikket","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@txt: Tear down this wall: David Ringstad, styreleder i OSI klatring, kutter opp restene av den gamle klatreveggen p\u00e5 Blindern. De skal erstattes av nye, moderne vegger. Foreningen har f\u00e5tt noe st\u00f8tte fra Klatreverket, men st\u00e5r selv bak det meste av finansieringen og arbeidet.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18672\/json\/"},{"prodsak_id":"18541","arbeidstittel":"14 50\/25\u00e5r siden","mappe":"nyhet","produsert":"4","version_no":"1","tekst":"@tit:Universitas for 50 \u00e5r siden\r\n@txt:Man m\u00e5 ikke gj\u00f8re disse flokker av artianere den blodige urett at man fastsl\u00e5r at brorparten av dem ikke er kvalifisert, ikke har intellektuell kapasitet for h\u00f8yere studier, uten at man n\u00f8ye gjennomtenker hvordan man minst urettferdig, best kan konstatere denne eventuelle mangel p\u00e5 kapasitet.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas nr. 8, 1964&lt;\/b&gt;\r\n\r\n@tit:Universitas for 25 \u00e5r siden\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas nr. 9, 1989&lt;\/b&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18541\/json\/"},{"prodsak_id":"18594","arbeidstittel":"15 Universitas 25\/50 \u00e5r siden","mappe":"nyhet","produsert":"4","version_no":"1","tekst":"@tit:Universitas for 25 \u00e5r siden\r\n@txt:Universitas nr. 10 1989\r\n\r\n@tit:Universitas for 50 \u00e5r siden\r\n@txt:Myndighetenes manglende evne til \u00e5 utvikle og realisere tidsmessig planer p\u00e5 universitetssektoren har skapt et un\u00f8dig komplisert forhold mellom studenter, l\u00e6rested og fagstudium. Den dypt menneskelige balanse og ro ved studenterlivet i Oslo er borte -- p\u00e5 veien til lesesalsk\u00f8en en kald vintermorgen, i den evindelige kamp for \u00e5 f\u00e5 tak over hodet eller i strevet for \u00e5 sikre l\u00e5net for neste semester.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas nr.  8, 1964&lt;\/b&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18594\/json\/"},{"prodsak_id":"18644","arbeidstittel":"16 Universitas 25\/50 \u00e5r siden","mappe":"nyhet","produsert":"4","version_no":"1","tekst":"@tit:Universitas for 50 \u00e5r siden\r\n\r\n@txt:Med alminnelige skolekunnskaper i spr\u00e5k tror mange de skal greie seg bra overfor utlendinger -- helt til det viser seg at de hverken kan snakke s\u00e5 de blir forst\u00e5tt, eller skj\u00f8nne det utlendinger sier. For \u00e5 snakke med utlendinger m\u00e5 De ha l\u00e6rt spr\u00e5ket p\u00e5 samme naturlige m\u00e5ten som utlendingen selv har l\u00e6rt sitt spr\u00e5k.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>annonse i Universitas nr. 8, 1964&lt;\/b&gt;\r\n\r\n\r\n@tit:Universitas for 25 \u00e5r siden\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Universitas nr. 10, 1989&lt;\/b&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18644\/json\/"},{"prodsak_id":"18704","arbeidstittel":"17 DEB Leserbrev Nystrand","mappe":"leserbrev","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@txt:TIL DESKEN: KAN VI F\u00c5 FAKSIMILE AV NYHETSKOMMENTAR FRA FORRIGE UKE?\r\n\r\n@tit:Temmelig s\u00f8mmelig\r\n@bl: Magnus Nystrand, styreleder, Studentsamskipnaden i Oslo og Akershus \r\n@temaord:Studentvelferd\r\n\r\n@txt:Kommentator Thorbj\u00f8rn Borlaug foresl\u00e5r i forrige ukes Universitas at SiO skal omfattes av offentlighetsloven. Sp\u00f8rsm\u00e5let om studentsamskipnadene skal reguleres av offentlighetsloven er vurdert grundig flere ganger de siste \u00e5rene. Senest i forbindelse med revisjon av loven i 2008 og 2012. Kunnskapsdepartementet, som er b\u00e5de tilskudds- og tilsynsdepartement, har gjennom bredt anlagte h\u00f8ringsprosesser kommet til en utvetydig konklusjon:\r\n\r\n\u00ab[E]n stor del av samskipnadenes oppgaver er av en slik art at reglene i forvaltningsloven ikke er relevante, som kantinedrift, bokhandel, treningssenter osv. Reglene i forvaltningsloven skal ivareta rettsikkerhet og betryggende saksbehandling. Saksbehandlingen i samskipnadene er i stor grad regulert i andre lover. Dette gjelder for eksempel helsetjenester og barnehagedrift.\u00bb\r\n\r\nJeg er opptatt av at SiO skal styres s\u00e5 \u00e5pent og ryddig som mulig, men det er temmelig uklokt \u00e5 forst\u00e5 SiO som en offentlig organisasjon, eller jobbe for at SiO skal bli det. Det er verdt \u00e5 opprettholde den s\u00e6rnorske ordningen hvor et eierl\u00f8st, studentstyrt velferdsselskap med ideelt form\u00e5l ivaretar studentvelferden, og ikke staten. Den sikrer en effektiv og ubyr\u00e5kratisk styringsprosess fordi SiO som et ansvarlig rettssubjekt har mulighet til \u00e5 fatte beslutninger p\u00e5 selvstendig grunnlag, ta opp l\u00e5n, akkumulere et ansvarlig overskudd eller omorganisere for \u00e5 m\u00f8te nye behov i nye tjenesteomr\u00e5der.\r\n\r\nSiOs \u00e5penhetspolicy er s\u00f8mmelig ut fra at vi er et selskap som strekker oss mot \u00e5penhet. Studentstyringen er \u00e5pen i den forstand at Velferdstinget (VT) velger flertallet i styret i \u00e5pne valg og legger premissene for selskapet i \u00e5pne voteringer. De studentvalgte representantene i SiOs hovedstyre har orienteringsplikt til VT i \u00e5pne m\u00f8ter, vi har en l\u00f8pende dialog med Velferdstingets ledelse, og arbeidsutvalget har innsynsmulighet i alle sakspapirer.\r\n\r\nMen som serviceselskap, i det daglige m\u00f8tet med studenten, b\u00e5de b\u00f8r og kan SiO bli mer \u00e5pen og tilgjengelig.  Det bestemmes ikke av offentlighetsloven, men av hvordan SiO m\u00f8ter den enkelte student i treningssenteret, p\u00e5 cafeen eller p\u00e5 internett.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18704\/json\/"},{"prodsak_id":"18693","arbeidstittel":"17 DEB Leserbrev Dalen","mappe":"leserbrev","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@tit:Angrep p\u00e5 lik rett til utdanning \r\n@bl:Ellen Dalen, leder, Norsk tjenestemannslag\r\n@temaord:Utdanningskvalitet\r\n\r\n@txt:Revidert statsbudsjett av 14. mai henviser til b\u00e5de den norske og den danske produktivitetskommisjonen. Regjeringen har d\u00e5rlig tid, og varsler angrep p\u00e5 utdanningssystemet lenge f\u00f8r kommisjonen har fullf\u00f8rt sitt arbeid. \r\nBudsjettet henviser til to konkrete forslag fra Danmark:\r\nFor det f\u00f8rste skal studenter som velger utdanninger som gir gode sysselsettingsmuligheter og utsikter til h\u00f8y l\u00f8nn f\u00e5 bedre studiest\u00f8tte enn de som velger annen utdanning. For det andre skal institusjoner for h\u00f8yere utdanning levere utdanning med h\u00f8y studieintensitet og h\u00f8y sysselsetting og l\u00f8nn. I tillegg har den danske kommisjonen foresl\u00e5tt \u00e5 innf\u00f8re skolepenger, at f\u00e6rre skal f\u00e5 mulighet til \u00e5 ta mastergrad, at s\u00f8kere skal f\u00e5 velge utdanning p\u00e5 basis av offentliggjorte rapporter om studiets progresjon, yrkesmuligheter og l\u00f8nn etter endt l\u00f8nn, og \u00e5 redusere antall studietilbud dersom blant annet arbeidsutsiktene er d\u00e5rlige.\r\n\r\nLederen av den norske kommisjonen J\u00f8rn Ratts\u00f8 uttaler at et av sp\u00f8rsm\u00e5lene de stiller seg, er om studenter gj\u00f8r riktige valg n\u00e5r de tar utdanning. Mener virkelig Ratts\u00f8 at l\u00f8nnsniv\u00e5et etter endt utdanning er en god m\u00e5lestokk for utdanningskvalitet? \r\n\u00c5 velge riktig studium er vanskelig for de fleste og mange tenker sikkert ogs\u00e5 p\u00e5 hvordan l\u00f8nna vil kunne bli. Men dette b\u00f8r ikke v\u00e6re avgj\u00f8rende. Valget handler i stor grad om \u00e5 finne en utdanning som svarer til studentenes interesser og talent. Faglig motivasjon er avgj\u00f8rende for at de skal klare \u00e5 fullf\u00f8re studiene, samt finne et yrke de kan trives i og v\u00e6re \u00abproduktive\u00bb i, gjennom et langt livsl\u00f8p. Studievalg utfra sysselsettingsstatistikker og l\u00f8nnsniv\u00e5 er en h\u00f8yst usikker gambling med de unges fremtid.\r\n\r\nNorsk tjenestemannslag (NTL) ved UiO frykter at svarene til den norske kommisjonen allerede er gitt. Regjeringsplattformen viser at m\u00e5l nummer \u00e9n er nedbygging av offentlig sektor, som h\u00f8yere utdanning er en del av, slik at investeringene i det private n\u00e6ringslivet kan \u00f8ke. De har ogs\u00e5 valgt \u00e5 inkludere lederen av den danske kommisjonen i den norske. \r\n\r\nNTL er en del av LO, og vi har alltid jobbet for \u00e5 sikre lik rett til utdanning. Dette skal bidra til \u00e5 utjevne sosiale forskjeller og sikre et h\u00f8yt kompetanseniv\u00e5. Og denne strategien har fungert godt. Norges arbeidstakere er h\u00f8yt utdannede, og vi ligger i verdenstoppen i produktivitet. \r\n\r\nVi vil ikke at utdanning kun skal vurderes i et produktivitetsperspektiv og vi er motstandere av tiltak som \u00f8ker forskjellene mellom landets innbyggere. Finansministerens varslede tiltak vil sannsynligvis m\u00f8te stor mostand, og n\u00e5r svarene er forh\u00e5ndsgitte, er det ingen grunn til \u00e5 vente.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18693\/json\/"},{"prodsak_id":"18490","arbeidstittel":"13 KUL notis aper","mappe":"kulturnotis","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@tit:Aper ikke party-l\u00f8ver\r\n@txt:Musikk: Aper blir ofte brukt som fors\u00f8ksdyr, men ikke n\u00e5r det forskes p\u00e5 musikk, skriver Forskning.no. -- Aper liker ikke musikk, forteller psykolog og hjerneforsker Line Gebauer fra Aarhus Universitet i Danmark. Hun sier det er en av de store utfordringene n\u00e5r forskere fors\u00f8ker \u00e5 forst\u00e5 hvordan musikk p\u00e5virker hjernen. Mange medisinske og psykologiske fenomener kan unders\u00f8kes i dyremodeller, men ingen dyr ser ut til \u00e5 sette pris p\u00e5 musikk, og de lar seg derfor ikke anvende. Det har blitt gjort fors\u00f8k der apene var totalt likegyldige til at det i den ene enden av buret var vakker musikk, og i den andre dissonante akkorder, som h\u00f8res f\u00e6lt ut for mennesker. Ellers deler mennesker og sjimpanser 98 prosent av DNA og 99 prosent av genene.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18490\/json\/"},{"prodsak_id":"18688","arbeidstittel":"17 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@tit:Oslos gullghettoer\r\n@txt:GHETTO: Etter 1980 er det osloborgerne med mest kulturell kapital som har klumpet seg sammen, slik at hovedstaden har blitt enda mer segregert. Dette viser studien til J\u00f8rn Ljunggren og Patrick Lie Andersen, fra henholdsvis UiO og forskningsinstituttet NOVA. De har gjort analyser av inntekst- og bosettingsm\u00f8nsteret til Oslo-ungdommer i 1980, og i perioden mellom 1993 og 2005. Det er f\u00f8rst og fremst de aller rikeste som bor for seg selv og aldri omg\u00e5s de fattigste i Oslos \u00f8stlige bydeler, som f\u00f8lge av en overgang fra en sosialdemokratisk til en mer liberal boligpolitikk, viser forskerne. -- De med lave inntekter kan jo ikke bestemme seg for \u00e5 flytte vestover. Hvis vi vil gj\u00f8re noe med skillene i Oslo, mener vi at ogs\u00e5 de gyldne ghettoene b\u00f8r f\u00e5 oppmerksomhet, sier Ljunggren til forskning.no\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18688\/json\/"},{"prodsak_id":"18689","arbeidstittel":"17 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@tit:Masser til Mooc\r\n@txt:NETTSKOLE: Norges f\u00f8rste massive, \u00e5pne onlinekurs ved NTNU har blitt fulgt av n\u00e6rmere 1000 personer siden h\u00f8sten 2012. Digitalpion\u00e9ren Arne Krokan st\u00e5r bak Mooc-en (Massive Open Online Course) i emnet \u00abTeknologiutvikling og samfunnsendring\u00bb. Professoren hadde m\u00e5l om \u00e5 f\u00e5 400 f\u00f8lgere til kurset, der seminarer, kollokvier, forelesninger og pr\u00f8ver blir lagt ut gratis p\u00e5 nett. Eliteuniversitetet Harvard vil de neste fem \u00e5rene investere rundt 30 milliarder kroner i \u00e5 utvikle det nye konseptet, og Krokans budskap er at norske universiteter m\u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 utviklingen. -- Vi er ett av f\u00e5 land i verden som fortsatt tilbyr gratis utdanning. I tillegg er utdanningssystemet ogs\u00e5 en del av det distriktspolitiske virkemiddelapparatet. Ute i verden ser det helt annerledes ut, sier Krokan til Universitetsavisa.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18689\/json\/"},{"prodsak_id":"18690","arbeidstittel":"17 KUL Notis","mappe":"kulturnotis","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@tit:Skolegutter i skj\u00f8rteprotest\r\n@txt:KJ\u00d8NNSDEBATT: Som en del av kampanjen \u00abLift the skirt\u00bb, protesterte flere mannlige elever ved videreg\u00e5ende skoler i den franske Nantes-regionen f\u00f8r helgen. Ved \u00e5 g\u00e5 i skj\u00f8rt p\u00e5 skolen \u00f8nsket guttene \u00e5 bekjempe sexisme. -- Jeg synes ikke det var noe problem \u00e5 g\u00e5 med skj\u00f8rt, og hvis det kan f\u00f8re til noe godt er det bare bra, sa en av de skj\u00f8rtkledde gutta til Euronews. Ved en av skolene m\u00f8tte 150 demonstranter fram for \u00e5 vise sin avsky, der mange kom fra organisasjonen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Manif pour tous&lt;\/i&gt; -- som kjemper hardt mot likekj\u00f8nnet ekteskap. Gruppene hevdet skj\u00f8rtestuntet var \u00aben homoseksuell konspirasjon for \u00e5 fornekte kj\u00f8nnsforskjeller\u00bb, if\u00f8lge Svenska Dagbladet. Demonstrantene sprayet slagord p\u00e5 skolemurene og br\u00e5k oppstod med elevene, som svarte ved \u00e5 kaste tomater tilbake.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18690\/json\/"},{"prodsak_id":"18677","arbeidstittel":"17 KUL Nova-sjefen","mappe":"kultur","produsert":"4","version_no":"11","tekst":"@tit:Skal gj\u00f8re Nova sosial\r\n@ing:Flere arrangementer og mer personlig preg st\u00e5r p\u00e5 tapetet n\u00e5r Albert Christian Alfiler tar over som Radio Nova-redakt\u00f8r.\r\n\r\n@txt: Alfiler (27) ble forrige uke valgt til ny redakt\u00f8r for studentenes lokalradio i Oslo. 1. juli st\u00e5r han klar til \u00e5 overta ansvaret etter forrige Nova-sjef, Erlend Buflaten.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- Gratulerer med valgseier. Var det hard konkurranse?&lt;\/i&gt;\r\n-- Det var en del grilling fra organisasjonen under intervjuet, og mange som kom med knallt\u00f8ffe sp\u00f8rsm\u00e5l. Det sies at valgallm\u00f8tet i Radio Nova er et av de hardeste jobbintervjuene man g\u00e5r p\u00e5, noe som ikke er tull, sier en forn\u00f8yd Alfiler til Universitas.\r\n\r\n@mt:Vil forbli nisjeradio\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- Da Erlend Buflaten ble redakt\u00f8r i fjor \u00f8nsket han \u00e5 prioritere historieprogrammer, debatter og sport. Har du liknende ambisjoner?&lt;\/i&gt; \r\n-- Vi er en nisjeradio, og det synes jeg vi skal fortsette \u00e5 v\u00e6re. Det er samtidig viktig at det redaksjonelle innholdet oppleves som relevant for lytterne -- som er studenter.\r\nAlfiler er tydelig p\u00e5 at han vil lytte til journalistenes \u00f8nsker, og at radiokanalen skal v\u00e6re et inkluderende milj\u00f8 med rom for alle til \u00e5 sette sitt preg p\u00e5 den.\r\n-- N\u00e5r det gjelder spesifikke programmer \u00f8nsker ikke jeg som redakt\u00f8r \u00e5 tvinge gjennom pilotprogrammer hvis det ikke er noen andre som \u00f8nsker \u00e5 lage programmet. Jeg vil gjerne inspirere og oppfordre journalistene til \u00e5 komme med forslag til piloter de er motiverte til \u00e5 lage. Om noen har veldig lyst til \u00e5 lage et program om sjakk, for eksempel, s\u00e5 b\u00f8r det v\u00e6re rom for det.\r\n\r\n@mt:Flere arrangementer\r\n@txt:I fjor h\u00f8st ble det gjennomf\u00f8rt en medieunders\u00f8kelse blant studentene i Oslo, som viste at bare 30 prosent av studentene h\u00f8rer p\u00e5 Radio Nova. Alfiler mener et viktig grep for \u00e5 sanke flere lyttere vil v\u00e6re \u00e5 bli mer synlig p\u00e5 arrangementsfronten.\r\n-- Selv om Radio Nova f\u00f8rst og fremst er en radiokanal, kan vi ogs\u00e5 ta initiativ til debatter og andre sosiale sammenkomster. \r\n\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>i.e.gipling@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18677\/json\/"},{"prodsak_id":"18683","arbeidstittel":"17ANM anbefaling skippertak","mappe":"anmeldelser","produsert":"4","version_no":"4","tekst":"@tit: Les, les, les din bok\r\n@fak1:Hva: Skippertak\r\nHvor: Lesesalen\r\n@txt:Eksamenstiden slipper ikke taket f\u00f8r du ligger der som en halvd\u00f8d haug med nerver. Da er det godt det finnes noe kalt skippertak. N\u00e5r du tenker \u00abhvorfor begynner jeg aldri \u00e5 lese tidligere?\u00bb, er fenomenet en reddende engel. Ved \u00e5 rendyrke teknikken gjennom \u00e5renes l\u00f8p, ved \u00e5 omfavne den som en gammel, litt slitsom venn, har den s\u00e5gar blitt en aldri s\u00e5 liten spesialitet. Sett deg til rette med sjokolade, kaffe og matpakke og gj\u00f8r det til en litt selv-sadistisk leselek -- litt mer, litt lengre -- s\u00e5 vil det b\u00e6re frukter som A ppelsin og B anan. Ps. Anbefales for \u00f8vrig \u00e5 lese kontinuerlig, men det er litt sent n\u00e5... \r\n\r\n@bl:Fredrik Scholze, journalist i Universitas\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18683\/json\/"},{"prodsak_id":"18685","arbeidstittel":"17 ANM Advarsel Fotball-VM","mappe":"anmeldelser","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@tit:Feberfantasier\r\n@fak1:Fotball-VM\r\nHvor: P\u00e5 TV\r\nN\u00e5r:12. juni \u0096 13. juli\r\n@txt:I mange m\u00e5neder har du sett fram til de deilige, rolige sommerkveldene. Og jammen er de ikke rett rundt hj\u00f8rnet. Endelig skal du skravle med venner over ei flaske vin og spise kveldsmat i parken med kj\u00e6resten. Champions League er over og tippeligaen tar ferie. \u00c5h som du elsker sommeren. NEI, HVA ER DET DU DRIVER MED? SKYT! YESS! Idyllen er brutt. Typen din melder flytting til bestekompisen og den idrettsfrelste venninna di benker seg foran tv-en. Det er starten p\u00e5 en m\u00e5ned fylt med glede, sinne, rop, entusiasme og t\u00e5rer. Du er herved advart. L\u00e6r deg \u00e5 like det, eller r\u00f8m til fjells. \r\n@bl:Benedicte Tobiassen, journalist i Universitas\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18685\/json\/"},{"prodsak_id":"18697","arbeidstittel":"17 ANM Birkelunden mannskor","mappe":"anmeldelser","produsert":"4","version_no":"3","tekst":"@fak1:Birkelunden mannskor\r\n@fak2:Hva: Kor\r\nHvem: Diverse Oslo-gutter og -menn\r\nHvor: Birkelunden p\u00e5 17.mai. \r\n@tit:Litt for mannskort \r\n@txt:TINGOBirkelunden er, til tross for str\u00e5lende sol, rimelig folketom tidlig p\u00e5 17. mai-ettermiddagen. Men i l\u00f8pet av den lille halvtimen f\u00f8r parkens eget mannskor entrer paviljongen for tredje \u00e5r p\u00e5 rad, stimler det sammen et betydelig antall mennesker i sin fineste stas. Alle er de kommet for \u00e5 overv\u00e6re konserten med de \u00abunge, kjekke og lovende menn i Oslo\u00bb, som de noks\u00e5 s\u00f8tt, eller noks\u00e5 cocky kaller seg selv.\r\n\r\nTINGOKoret er ledet av dirigent Knut Kristian Mohn, og de <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>er&lt;\/i&gt; s\u00e5 klart flotte der de st\u00e5r \u0096 som b\u00e5de n\u00e5tid og fremtid i norsk kormusikk. I bunad, dress og med cavaflasker under armen har de sjarmert publikum i senk allerede f\u00f8r de rekker \u00e5 stemme i Edvard Griegs <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Sangerhilsen&lt;\/i&gt; og sprette flaskekorkene.\r\n\r\nTINGOHelakustisk a capella utekonsert gj\u00f8r ikke akkurat lyden noen tjeneste, og minikonserten tar derfor ikke <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>helt av&lt;\/i&gt; lydmessig. Mye av det som kunne v\u00e6rt en mektig opplevelse drukner rett og slett i 17. mai-st\u00f8y fra ting, dyr og personer. Samtidig er det spontane mye av greia, og det er tvilsomt om opplegget hadde v\u00e6rt like sjarmerende om mannskoret hadde v\u00e6rt flankert av digre h\u00f8yttalere og lydtekniker. I bytte mot prima lyd f\u00e5r publikum en up\u00e5klagelig stemning, og koret er p\u00e5 sitt desidert beste n\u00e5r de virkelig drar p\u00e5, som \u00abKlingom Br\u00f8der\u00bb av Wetterling \u0096 det desidert beste nummeret i l\u00f8pet av konserten. \r\n\r\nTINGODessverre er det hele over akkurat i det det begynner \u00e5 ta av. Det er p\u00e5 \u00e9n m\u00e5te forst\u00e5elig, ettersom koret skal spasere ned til Olaf Ryes plass for \u00e5 gj\u00f8re hele showet om igjen. Det er imponerende \u00e5 legge ut p\u00e5 en Gr\u00fcnerl\u00f8kka-turn\u00e9, men for de oppm\u00f8tte i Birkelunden f\u00f8les det trist \u00e5 m\u00e5tte vinke farvel til \u00abkjekke, unge og lovende menn\u00bb etter bare dr\u00f8ye femten-tjue minutter.\r\n\r\n@bl:Vilde Sagstad Imeland\r\n@bt:Storsjarm\u00f8rer: I bunad, dress og med cavaflaskene under armen har Birkelunden mannskor sjarmert publikum i senk f\u00f8r f\u00f8rste strofe er et faktum.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18697\/json\/"},{"prodsak_id":"18691","arbeidstittel":"17 ANM Shake The Curse","mappe":"anmeldelser","produsert":"4","version_no":"8","tekst":"@fak1:\u00abShake The Curse\u00bb\r\n@fak2:Av: This Sect\r\nPlateselskap: Sect Appeal Records \r\n@tit:For lett \u00e5 riste av seg\r\n\r\n@temaord:Plate\r\n\r\n@txt:TINGOOslobandet This Sect ble til i 2003. I l\u00f8pet av fire \u00e5r rakk de \u00e5 spille inn hele tre EP-er og et livealbum, og de spilte en rekke konserter i Skandinavia. De siste syv \u00e5rene har det likevel v\u00e6rt lite \u00e5 h\u00f8re fra dem. <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Shake The Curse&lt;\/i&gt; er This Sects f\u00f8rste fulle album, og best\u00e5r av ti akkurat passe fengende l\u00e5ter, deriblant en nyinnspilling av den gamle radiohiten \u00abParty Like It\u0092s 1939\u00bb, og en syv minutter lang power-ballade.\r\n\r\nTINGOThis Sect har ikke klart \u00e5 finne opp verken seg selv eller kruttet p\u00e5 nytt. \u00abShake The Curse\u00bb er ikke noe d\u00e5rlig album, men dette har man h\u00f8rt f\u00f8r, og sekten klarer dessverre ikke \u00e5 skille seg ut i jungelen av ambisi\u00f8se pop-punk-grupper. Musikalsk sett er det lite \u00e5 utsette, og det l\u00e5ter solid. Vokalist G\u00f8ran Karlsvik virker dog noe usikker i sin framf\u00f8ring, i det som framst\u00e5r som et ellers tight ensemble. Den til tider monotone vokalen gj\u00f8r at flere av l\u00e5tene h\u00f8res i overkant like ut. Det gjelder ogs\u00e5 den fengende singelen \u00abMake Shit Shine\u00bb. This Sect har likevel en tydelig definert sound, og appellerer til b\u00e5de svorne fans og tilfeldige radiolyttere. Sounden er ikke unik, og det er heller ikke tekstene, som stort sett handler om livets store sirkel: f\u00f8dsel, liv og d\u00f8d. Til tross for mangel p\u00e5 s\u00e6regenhet passer dette temaet godt til This Sects angstfylte uttrykk. \r\n\r\nTINGO<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Shake The Curse&lt;\/i&gt; er kommersielt og P3-vennlig. Det duger ogs\u00e5 p\u00e5 et gjennomsnittlig ungdomsvorspiel, for det er lett \u00e5 la seg fenge. Bandet har energi s\u00e5 det holder, men likevel blir albumet litt ensformig og platt. Det er aldri d\u00e5rlig, men heller aldri mer enn helt greit. \r\n\r\n\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\ni.e.gipling@universitas.no\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18691\/json\/"},{"prodsak_id":"18700","arbeidstittel":"17 ANM P\u00e5fyll","mappe":"anmeldelser","produsert":"4","version_no":"6","tekst":"@fak1:P\u00e5fyll#6\r\n@fak2:Hva:Kulturkveld\r\nHvor: Caf\u00e9 Mir\r\nHvem:Henrik Gj\u00f8en, Martin Beyer-Olsen, Lars Berrum\r\n@tit:Behagelig bakrus\r\n@txt:TINGO\u00abF\u00f8kk 18. mai og f\u00f8kk sommer\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\'n\u00bb, sier konfransier Adam Tumidajewicz til de rundt 30 folka som har benket seg rundt bordene p\u00e5 Mir. Det er s\u00f8ndag kveld og tid for det m\u00e5nedlige arrangementet<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>P\u00e5fyll&lt;\/i&gt;. Mens resten av Oslo slanger seg i parken, koser med gresset og pleier minnene fra grunnlovsjubileet dagen f\u00f8r, har noen valgt \u00e5 ta turen for \u00e5 f\u00e5 med seg et aldri s\u00e5 lite kulturelt <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>opplegg&lt;\/i&gt;. \r\n\r\nTINGO<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>P\u00e5fyll&lt;\/i&gt; er delvis i regi av ildsjeler som Tumidajewicz, og delvis st\u00f8ttet av Milj\u00f8partiet De Gr\u00f8nne. Selv om det er b\u00e5de dikt og frijazz p\u00e5 menyen, er det stand-upen som f\u00e5r -- og tar -- mest fokus. Store navn som Martin Beyer Olsen, Lars Berrum og stjerneskuddet Henrik Gj\u00f8en er med. Sistnevnte \u00e5pner showet med et frekt repertoar best\u00e5ende av Tinder-observasjoner, badetrend og pornohistorier. Gj\u00f8en leverer vitser med en deilig og avslappet letthet, og det er s\u00e6rlig den siste historien, om en pornofilm han s\u00e5, og at han ble grepet av handlingen som fortsatte \u00e5 utspille seg etter at sexen var over, som virkelig f\u00e5r publikum til \u00e5 knekke av latter. \u00abJeg satt igjen med s\u00e5 mange sp\u00f8rsm\u00e5l, og sjekker daglig om det har kommet en oppf\u00f8lger\u00bb.\r\n\r\nTINGOSelv om kvelden egentlig kunne endt etter tre solide stand-up-innslag, velger <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>P\u00e5fyll&lt;\/i&gt; \u00e5 fortsette. Jean Kavanagh leser noe svulstige dikt fra sin nye utgivelse <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Other Places&lt;\/i&gt;, men n\u00e5r frijazzduoen  \u00abKlima: for liket\u00bb entrer scenen skjer det en dreining i retning av en noe litt mer intern MDG-kveld. Hallvard Surlien og Lage N\u00f8st er nok litt for gode bekjente av publikum, og det f\u00f8les nesten som \u00e5 overv\u00e6re underholdningen p\u00e5 et privat julebord n\u00e5r de \u00abt\u00f8yse-impriovserer\u00bb frem l\u00e5ter som handler om klima, mens publikum fniser.\r\n\r\nTINGOTil tross for labert 18.mai-oppm\u00f8te er <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>P\u00e5fyll&lt;\/i&gt; et helt kurant og avslappet alternativ p\u00e5 en s\u00f8ndag der du helst vil slippe \u00e5 ta stilling de store sp\u00f8rsm\u00e5lene.\r\n@bl:Vilde Sagstad Imeland\r\n@bt:Dagen derp\u00e5: Selv om det er b\u00e5de dikt og frijazz p\u00e5 menyen er det stand-upen som f\u00e5r, og tar, mest fokus. Henrik Gj\u00f8en \u00e5pner showet med et frekt repertoar best\u00e5ende av Tinder-observasjoner, badetrend og pornohistorier.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18700\/json\/"},{"prodsak_id":"18696","arbeidstittel":"17 Ad notam","mappe":"adnotam","produsert":"4","version_no":"2","tekst":"@mt:Demokratisk regelrytteri\r\n@txt:Da UiO-prorektor trakk seg, skulle det egentlig skrives ut nyvalg b\u00e5de for rektor og prorektor. Det var det ikke s\u00e5 farlig med, mente rektor Ole Petter Ottersen.\r\nHan var nylig i Russland for \u00e5 \u00abstyrke de akademiske b\u00e5ndene\u00bb \u00f8stover. Kilder tett p\u00e5 rektoren sier at han underveis i styrem\u00f8tet hvor det ble klart at prorektor trakk seg, hadde mange telefonpauser og at de bestemt h\u00f8rte ham si \u00abdasvidanja\u00bb.\r\n-- Mine nye akademiske kontakter mente det var fullt forsvarlig \u00e5 fravike valgreglementet, bare denne ene gangen, sier Ottersen.\r\n\r\n@mt:\u00c6rlig kommunikasjon\r\n@txt:BI-rektor Tom Colbj\u00f8rnsen forteller at skolen \u00aber i renomm\u00e9bransjen. Der er skolerangeringer og akkrediteringer hovedpilarene.\u00bb\r\nFlere BI-studenter Ad notam har v\u00e6rt i kontakt med er glade for Colbj\u00f8rnsens presisering, s\u00e5 slipper de lenger \u00e5 leve i den villfarelsen at BI prim\u00e6rt er en utdanningsinstitusjon som har studenters utdannelse som viktigste oppgave.\r\n\r\n@mt:Verden er urettferdig\r\n@txt:Privatskolene tar mer og mer i skolepenger fra studentene samtidig som de ansattes l\u00f8nninger \u00f8ker.\r\n-- Det er urettferdig, sier BI-studentleder Espen Gekko d.y.\r\nHan reagerer p\u00e5 at staten ikke vil gi de som g\u00e5r p\u00e5 privatskole h\u00f8yere stipend enn de som g\u00e5r p\u00e5 offentlig skole.\r\n-- Vi har kanskje mer penger i familien og vi kommer til \u00e5 tjene mer n\u00e5r vi er ferdige enn for eksempel l\u00e6rere og sykepleiere, men det er urettferdig at vi skal bruke av v\u00e5re egne penger bare fordi vi har lyst til \u00e5 studere noe kun fordi vi kan bli rike av det.\r\n\r\n@mt:Eivind Tr\u00e6dal be\u00e6rer Ad notam med en kronikk\r\n@txt:For noen dager siden samlet jeg meg for \u00e5 lage en kronikk for Universitas. Det var ikke lett, for jeg er ganske opptatt fordi jeg er s\u00e5 ettertraktet som meningsb\u00e6rer. Jeg fikk i alle fall skrevet en kronikk som, om jeg f\u00e5r si det selv, tok pulsen p\u00e5 alt i Norge i dag. Jeg fikk inn flere stikk mot kommentarfeltmafiaen, som ikke skj\u00f8nner hva ytringsfrihet egentlig er s\u00e5 bra som jeg gj\u00f8r, og det er helt H\u00d8L I HUE. Jeg la meg p\u00e5 en ironisk tone, for det er mye kulere enn \u00e5 v\u00e6re oppriktig. Men det er det vel ikke lov til \u00e5 <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>si&lt;\/i&gt; i dette landet.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18696\/json\/"},{"prodsak_id":"18657","arbeidstittel":"17 nyhetsnotis brannsikkerhet","mappe":"nyhetsnotis","produsert":"3","version_no":"10","tekst":"@tit:Studenter stryker i brannsikkerhet\r\n@txt:BRANNSLAPPHET: Mer enn hver tredje student lar v\u00e6re \u00e5 teste om boligen de bor i har r\u00f8ykvarsler som fungerer, viser en ny unders\u00f8kelse foretatt av Tryg forsikring.\r\n-- Hvis det skulle begynne \u00e5 brenne om natten er r\u00f8ykvarsleren det viktigste livreddende hjelpemiddelet vi har. Det er derfor viktig at alle tester r\u00f8ykvarsleren jevnlig for \u00e5 v\u00e6re trygge p\u00e5 at den fungerer, sier Dagfinn Kalheim, administrerende direkt\u00f8r i Norsk brannvernforening.\r\nN\u00e6r 5000 studenter fra hele landet deltok i unders\u00f8kelsen som fant sted i tidsrommet desember 2013 - februar 2014. \r\nNesten hver femte student (18,3 prosent) bor i bolig uten slokkeutstyr, eller uten \u00e5 vite hvor det finnes.\r\n--Tilgang p\u00e5 slokkeutstyr er avgj\u00f8rende for \u00e5 kunne bekjempe branntill\u00f8p i egen bolig. Men da m\u00e5 utstyret v\u00e6re lett tilgjengelig, og man m\u00e5 selvsagt vite hvor det er, sier Kalheim.\r\n \r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18657\/json\/"},{"prodsak_id":"18659","arbeidstittel":"17 NYH student angriper vektere","mappe":"nyhet","produsert":"3","version_no":"13","tekst":"@tit:Full student angrep vektere \r\n@ing:Blindern ble \u00e5sted for b\u00e5de sko- og stolkasting, gjemsel og politip\u00e5gripelse da en full student ville overnatte p\u00e5 Universitetet tidligere i \u00e5r.\r\n@bt:Forn\u00f8yd: Britt Amundsen Hoel, underdirekt\u00f8r og ansvarlig for staben i Eiendomsavdelingen, mener vekterne h\u00e5ndterte situasjonen utmerket.\r\n@temaord:Vold\r\n@bl:Ingri Bergo\r\n@txt:Klokken 23:20 den 25. januar begynner det som skal bli en over gjennomsnittet dramatisk natt p\u00e5 Universitetet i Oslo (UiO). En vekter treffer p\u00e5 en full student som fors\u00f8ker \u00e5 snike seg inn i et av byggene til Universitetet og insisterer p\u00e5 \u00e5 overnatte der. If\u00f8lge en rapport som Universitas har f\u00e5tt innsyn i, utvikler situasjonen seg til \u00e5 bli s\u00e5 alvorlig at vekteren m\u00e5 tilkalle en ekstra vekter for assistanse. \r\n@mt:Kastet stoler og lekte gjemsel\r\n@txt:Den andre vekteren ankommer stedet, der studenten har lagt seg for \u00e5 sove p\u00e5 en sofa p\u00e5 studentforeningens kj\u00f8kken. Etter en kort ordveksling blir sv\u00e6rt aggressiv. Av rapporten fremkommer det at studenten ropte og skrek, og \u00abkastet sko og stoler mot vekterne\u00bb, og at disse p\u00e5 sin side unnlot \u00e5 gripe inn fysisk. Tumultene resulterer i en klappjakt gjennom bygget, der studenten p\u00e5 et tidspunkt overrumpler vekterne etter \u00e5 ha gjemt seg bak et hj\u00f8rne for \u00e5 angripe dem \u00abmed knyttet neve\u00bb.  P\u00e5 dette tidspunktet vurderer vekterne situasjonen som s\u00e5 alvorlig at de legger studenten i bakken mens han sparker og sl\u00e5r, og tilkaller politiet. N\u00e5r politiet ankommer og p\u00e5griper studenten, har han roet seg ned  og vekterne har kommet seg \u00abp\u00e5 sikker avstand i et nytt fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 redusere konflikten\u00bb. \r\n@mt:-- Vekterne handlet riktig\r\n@txt:Britt Amundsen Hoel, underdirekt\u00f8r og ansvarlig for staben i Eiendomsavdelingen ved UiO, understreker at UiO er et trygt sted \u00e5 v\u00e6re, men vil ikke svare p\u00e5 om det ogs\u00e5 forekommer mer alvorlige hendelser. \r\n-- Universitetet er veldig stort, og noen hendelser har vi. Imidlertid skjer det f\u00e5 episoder i forhold til hvor store vi er.\r\nHoel er godt forn\u00f8yd med hvordan vekterne h\u00e5ndterte situasjonen. \r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span> -- Kunne de gjort noe annerledes for \u00e5 unng\u00e5 at den eskalerte s\u00e5 mye?&lt;\/i&gt;\r\n-- Etterp\u00e5klokskap er alltid en eksakt vitenskap, og jeg er trygg p\u00e5 at vekterne h\u00e5ndterte situasjonen p\u00e5 en utmerket m\u00e5te.\r\n@mt:Tause om sanksjoner\r\n@txt:I etterkant av hendelsen ble studenten innkalt til samtale med Det matematisk-naturvitenskaplige fakultet, der han h\u00f8rer til. Studenten m\u00e5tte ogs\u00e5 redegj\u00f8re skriftlig for hendelsen. Universitetet vil ikke kommentere hvilke andre sanksjoner de eventuelt har benyttet seg av. \r\n\r\n@sitat:Etterp\u00e5klokskap er alltid en eksakt vitenskap, og jeg er trygg p\u00e5 at vekterne h\u00e5ndterte situasjonen p\u00e5 en utmerket m\u00e5te.\r\n@sitatbyline:Britt Amundsen Hoel\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>ingrigb@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18659\/json\/"},{"prodsak_id":"17449","arbeidstittel":"37(?) KUL Lukt","mappe":"kultur","produsert":"1","version_no":"14","tekst":"@tit: Sans for luktesansen \/ Snuser p\u00e5 gammel artikkel \/ Lukt under lupen\r\n\r\n@ing:Anne Krogstad mener ogs\u00e5 luktesansen fortjener en plass i akademia. Hun snuser p\u00e5 en gammel artikkel, og deler tanker om luktekulturen \/ En gammel  barnevogn og en securitas-jobb vekket sosialantropolog Anne Krogstads akademiske interesse for lukt.\r\n\r\n@bt:Hva er den potensielle innsikten i lukt? Hva f\u00e5r man inn p\u00e5 en \u00abluktfrekvens\u00bb som man ikke f\u00e5r inn med de andre sansene, sp\u00f8r Anne Krogstad i artikkelen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Luktens Skattkammer&lt;\/i&gt;   \r\n\r\n@bl:Vilde Sagstad Imeland \u0095 Adrian Nielsen (foto)\r\n\r\n@txt:Temaord:Lukt\r\n\r\n@txt:-- Det var grusomt \u00e5 m\u00e5tte lese b\u00f8ker som bokstavelig talt stinket. Anne Krogstad forteller om da hun skulle flytte hjem til Norge etter \u00e5 ha tilbrakt fem \u00e5r i USA. \r\n\r\n-- I bagasjen var en boks med hvitl\u00f8kspulver, men lokket hadde g\u00e5tt av underveis, s\u00e5 b\u00e5de kl\u00e6r, elektronikk og b\u00f8ker stinket intenst av hvitl\u00f8k. Vi vasket og vasket, men m\u00e5tte til slutt kontakte forsikringsselskapet, som bad oss om \u00e5 sende bilde av skaden. Det var jo lettere sagt enn gjort, og det endte med at forsikringsselskapet m\u00e5tte komme og lukte p\u00e5 tingene, ler Anne Krogstad, som er professor i b\u00e5de sosiologi og sosialantropologi ved Universitetet i Oslo. \r\n\r\n@mt:Lukter som seg selv \r\n\r\n@txt:Hun forsker i dag p\u00e5 hvordan politikere profilerer seg selv, men har en fortid som luktforsker. Interessen er i stor grad motivert av personlige erfaringer. Hun mener ogs\u00e5 at sansen har blitt stemoderlig behandlet sammenlignet med de andre.\r\n\r\n\u00abFilosofer har, i den grad de har basert seg p\u00e5 empiriske data, hovedsakelig st\u00f8ttet seg p\u00e5 syn eller h\u00f8rsel n\u00e5r de skal si noe om verden\u00bb, skriver hun i artikkelen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Luktens Skattkammer&lt;\/i&gt; fra 1990. Her peker hun ogs\u00e5 p\u00e5 at vi har f\u00e5 ord i dagligtalen som karakteriserer en lukt uavhengig av hvor lukten kommer fra. Banan, for eksempel, lukter bare banan og m\u00f8llkuler lukter m\u00f8llkuler.\r\n\r\nN\u00e5r Universitas m\u00f8ter Anne Krogstad p\u00e5 kontoret hennes, forteller hun at luktforskningen har kommer lenger siden hun skrev artikkelen, men at hun fremdeles f\u00f8ler det er mye som enn\u00e5 ikke er utforsket rundt temaet. \r\n\r\n-- Lukt ligger jo i grenselandet mellom natur og kultur, og jeg tror det er mye mer kultur i lukt enn vi er klar over, og jeg tror vi kan dra nytte av en kulturforsking som i st\u00f8rre grad ser p\u00e5 samspillet mellom de ulike sansene, sier hun.\r\n\r\n@mt:Fremkaller effekter\r\n\r\n@txt:Men illeluktenede bagasje til tross, det var faren til Anne Krogstad som fikk henne interessert i temaet lukt. Fra hun var liten husker hun at han pleide \u00e5 kategorisere mennesker ut ifra om han likte lukten av dem eller ikke. \r\n\r\n-- Helt usaklig s\u00e5 klart, ler hun.\r\n \r\nHun er i dag s\u00e6rlig opptatt av at lukt ikke er objektivt god eller vond, fordi den som regel fremkaller minner eller f\u00f8lelser hos hver enkelt person. Krogstad illustrerer dette med en historie om da hun som ung jobbet som Securitas-vakt, og blant annet hadde ansvaret for en kjeller. \r\n\r\n-- Jeg ble jeg alltid s\u00e5 utrolig forn\u00f8yd da jeg kom ned der p\u00e5 natten, selv om labyrinten av m\u00f8rke ganger og brummende maskiner var som tatt ut av en skrekkfilm. Det var lukten som overd\u00f8vet b\u00e5de syn og h\u00f8rsel, og plutselig husket jeg hvordan jeg som liten ble trillet rundt i en dukkevogn av de andre barna. Den vognen luktet akkurat som kjelleren, og fikk meg til \u00e5 huske hvor stas det var hver gang de store barna lekte med meg.\r\n\r\n@mt:Luktesansen som kjip fetter\r\n\r\n@txt: Krogstad er enig i at luktesansen er den litt kjipe fetteren til alle de andre sansene.\r\n \r\n-- Du kan for eksempel ikke stille opp i en rettssak og hevde at du kjenner igjen gjerningsmannen p\u00e5 lukta.\r\n\r\n-- I enkelte indianerstammer, som hos Suya-indianerne i Brasil, blir faktisk luktesansen regnet for \u00e5 v\u00e6re veldig troverdig, i motsetning til syn og h\u00f8rsel, som blir ansett som asosiale, litt farlige sanser man ikke helt kan stole p\u00e5, sier hun.\r\n\r\n-- De som lever i jungelen ser kanskje ikke s\u00e5 langt, og da blir luktesansen viktigere. \r\n\r\nKrogstad mener det ville v\u00e6rt interessant \u00e5 lage et samarbeide mellom kjemikere, nevrologer og samfunnsvitere, for \u00e5 f\u00e5 frem dobbeltheten som ligger i luktens fysiske og symbolske side. Slik kunne man studert de kulturelle forskjellene i lukt og luktesans, i samspill med de fysiologiske prosessene som skjer i hjernen n\u00e5r vi lukter.\r\n\r\n@sitat: Du kan for eksempel ikke stille opp i en rettssak og hevde at du kjenner igjen gjerningsmannen p\u00e5 lukta.\r\n\r\n@sitatbyline:Anne Krogstad, professor ved institutt for sosiologi og samfunnsgeografi ved Universitetet i Oslo.\r\n\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php17449\/json\/"},{"prodsak_id":"17743","arbeidstittel":"03 KUL KHIOMASTER","mappe":"kultur","produsert":"1","version_no":"1","tekst":"@txt: Studentene ved Kunsth\u00f8gskolen i Oslo ytret i desember 2013 et \u00f8nske om \u00e5 danse seg til masterniv\u00e5. I g\u00e5r ble det kjent at s\u00f8knaden ble AVSL\u00c5TT\/GODKJENT etter en s\u00f8knadsprosess NOKUT som har vart i litt over et \u00e5r. NOKUT la blant annet frem at de nasjonale kravene til s\u00f8knaden ikke holdt m\u00e5l, og de ble derfor ikke klassifisert som egnet nok til \u00e5 f\u00e5 en sakkyndig til \u00e5 se p\u00e5 s\u00f8knaden. \r\nKHIO begrunner s\u00f8knaden om akkrediteringen av masterstudiet med at det norske dansefeltet har v\u00e6rt i stor utvikling siden 1990-tallt. Feltet betegnes som nyskapende og mangfoldig og har h\u00f8y internasjonal aktivitet. Prosessen fra de startet \u00e5 utarbeide s\u00f8knaden h\u00f8sten 2011 har f\u00f8rt til mye spenningen rundt om hvorvidt det ble et ja eller nei.\r\n\u0094 Et kvalifikasjonsrammeverk er en samlet, systematisk og niv\u00e5delt beskrivelse av formelle kvalifikasjoner som kan oppn\u00e5s innenfor et utdanningssystem. Rammeverket er en systematisk beskrivelse av niv\u00e5 og oppn\u00e5dd kompetanse for niv\u00e5ene i det norske utdanningssystemet. Nasjonale kvalifikasjonsrammeverk er basert p\u00e5 nasjonens utdanningssystem, viser niv\u00e5 og progresjon og sammenheng til arbeidsliv og samfunnsliv.\u0094 \r\nSe opplisting av den terminologi som brukes i vedlegg 2.\r\nDe l\u00e6ringsutbyttebeskrivelsene som brukes kan oppsummeres som f\u00f8lger. Kunnskaper: Kunnskaper er forst\u00e5else av teorier, fakta, begreper, prinsipper, prosedyrer innenfor fag, fagomr\u00e5der og\/eller yrker. \r\nFerdigheter: Evne til \u00e5 anvende kunnskap til \u00e5 l\u00f8se problemer og oppgaver. Det er ulike typer ferdigheter \u0096 kognitive, praktiske, kreative og kommunikative ferdigheter. Generell kompetanse: Generell kompetanse er \u00e5 kunne anvende kunnskap og ferdigheter p\u00e5 selvstendig vis i ulike situasjoner gjennom \u00e5 vise samarbeidsevne, ansvarlighet, evne til refleksjon og kritisk tenkning i utdannings- og yrkessammenheng.\r\n\r\n\r\nEnna ikke avgj\u00f8rt. Det er slik at vi oppnevner en sakskyndig komit\u00e9 til akktrediteringer. De har avgitt en vurdering hvor de ikke oppfylte alle krav. De har en frist til \u00e5 svare p\u00e5. 14.01.2014. Det er ingen vurdering vi tar. Det er en administrativ vurdering hvor vi mente. \r\nL\u00e6ringsutbytte:  NKV krav skal du oppn\u00e5 p\u00e5 alle niv\u00e5. Du m\u00e5 ha lagt til disse l\u00e6ringsutbyttelse. Kvalifikasjonsrammeverket. I v\u00e5r avvisning mente vi. Ikke en faglig vurdering. Medhold p\u00e5 klagen. De ga mer informasjon enn det. Den f\u00f8rste avvisningen. Er den behandligsbar. \r\nPoenget er at NTNU er et universitet. De har ikke s\u00f8kt hos oss. Ntnu har selvakkrediteringsrett. Vi har ikke vurdert. Avvisnign. Klagde p\u00e5 avvisning. Vi omgjorde vedtaket. S\u00e5 sendte de inn et supplert vedtak. S\u00e5 har vi satt den i behandlign med sakskyndige. \r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php17743\/json\/"},{"prodsak_id":"18498","arbeidstittel":"14kulDanielDomscheit-Berg","mappe":"kultur","produsert":"1","version_no":"0","tekst":"","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18498\/json\/"},{"prodsak_id":"18619","arbeidstittel":"18 MAG fotobest Gymtest Centrum Athletica kl 18.40 ons 21.5","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"0","tekst":"@txt: Benedicte skal p\u00e5 Ultimate Circle, heldiggrisen. M\u00f8t hverandre utenfor i resepsjonen 10-15 minutter f\u00f8r timestart.\r\n\r\nBenedictes tlfnr er: 997 74 772","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18619\/json\/"},{"prodsak_id":"18678","arbeidstittel":"17 FOTOBEST KUL tir. 20. mai 10.00 Chateau Neuf: Ny Radio Nova-sjef","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"2","tekst":"@txt:Ny Radio Nova-sjef, Albert Christian Alfiler. Vi m\u00f8ter ham i studio og pr\u00f8ver \u00e5 ta et litt mer nyskapende bilde til denne saken. Han ser ut som en t\u00f8ff type, s\u00e5 da ser jeg for meg et bilde ovenfra -- der han ser litt streng ut. Saken handler om at intervjuet var t\u00f8ft, men at han er en leder som kommer til \u00e5 satse p\u00e5 nisjer (som alle andre Nova-ledere, alts\u00e5). Det blir sikkert meg, Christoffer (920 82 228), som blir med og tar bilde. Ingrid Gipling er journalist p\u00e5 saken.\r\n\r\nNOTAT FRA HANS: JEG SER GJERNE AT FOTOGRAF PR\u00d8VER \u00c5 F\u00c5 TIL ET REPORTASJEBILDE, HVIS DET ER MULIG. DET ER JO FYREN SOM SKAL PRESENTERES, MEN DET ER ALLTID BRA MED BILDER HVOR DET ER NOE SOM SKJER.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18678\/json\/"},{"prodsak_id":"18681","arbeidstittel":"18 MAG FOTOBEST bokhylla Geelmuyden, Mikjelsbakken 6, tirs 20\/5, kl. 20","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"@tit: Aftensmat hos Geelmuyden\r\n\r\n@txt: Universitas er invitert hjem til Hans Geelmuyden (http:\/\/www.geelmuyden-kiese.no\/author\/hansg\/) for \u00e5 kikke p\u00e5 bokhylla hans. Hvorvidt det ogs\u00e5 blir aftensmat vites ikke, men det blir i hvert fall tirsdag 20\/5 kl. 20.00.\r\n\r\nSe tidligere bokhyller for format og inspo.\r\n\r\nJournalist: Ingri Bergo 405 51 189.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18681\/json\/"},{"prodsak_id":"18698","arbeidstittel":"18 MAG FOTOBEST portrett Ruth Vatvedt Fjeld, Mylskerudveien 25, ons 21\/5 kl. 10.00","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"3","tekst":"@txt: Vi gj\u00f8r portrett p\u00e5 den fordums prorektoren, Ruth Vatvedt Fjeld. Hun er ikke bare lysten p\u00e5 \u00e5 hamre litt l\u00f8s p\u00e5 UiO, men er for\u00f8vrig ogs\u00e5 en ganske spennende dame (http:\/\/no.wikipedia.org\/wiki\/Ruth_Vatvedt_Fjeld). Vi m\u00f8ter henne i hagen p\u00e5 Nordstrand, Mylskerudveien 25, kl. 10.00 p\u00e5 onsdag 21. mai.\r\n\r\nSe ogs\u00e5: http:\/\/universitas.no\/kultur\/1210\/sprakvaskeren\r\n\r\nhttp:\/\/klassekampen.no\/60472\/article\/item\/null\/bekymret-for-spraket\r\n\r\nhttp:\/\/www.aftenposten.no\/kultur\/article4240298.ece#xtor%3DRSS-3\r\n\r\nhttp:\/\/www.nrk.no\/ostfold\/gleder-seg-over-tjukk-ostfold-l-1.11656692\r\n\r\nJournalist er Vilde: 993 51 017","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18698\/json\/"},{"prodsak_id":"18703","arbeidstittel":"17 FOTOBEST NYH tirs 20.mai, uvisst klokkeslett, Helga Pedersen","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"0","tekst":"@txt:Vi har avtalt et kort m\u00f8te med Helga Pedersen, for intervju og foto, i l\u00f8pet av morgendagen. Vi skal m\u00f8te henne p\u00e5 Stortinget, men vi vet enn\u00e5 ikke n\u00e5r. Kommer tilbake med tidspunkt s\u00e5 snart vi vet. Det gjelder saken om studentenes partipreferanser, ut i fra sp\u00f8rreunders\u00f8kelsen som ble gjort av Sentio for oss og NSO. En av journalistene blir med.\r\nBenedicte Tobiassen, 99774772 og Peter Tryggestad","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18703\/json\/"},{"prodsak_id":"18708","arbeidstittel":"17 FOTOBES NYH tir. 20.mai 15:00. Dronning Eufemias gate 30 (ved Bj\u00f8rvika): Flest FrP-velgere vil jukse","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"@txt:\r\nHVA: Dobbelt s\u00e5 mange FrP-velgere ville jukset hvis de ikke hadde blitt tatt, enn andre studenter. Blant Milj\u00f8 partiet de gr\u00f8nne-velgerne er det mye f\u00e6rre enn gjennomsnitt som ville jukset.\r\n\r\nHVEM: Vi skal m\u00f8te formann i Oslo FpU sitt fylkesstyre, Siri Ulleberg, og talsmann for Gr\u00f8nn Ungdom, Lage N\u00f8st. \r\n\r\nHVOR: Dronning Eufemias gate 30. Det er ved Bj\u00f8rvika.\r\n\r\nN\u00c5R: 15:00. Lage N\u00f8st kommer 15:10, men sikkert greit at vi er der 15:00 for \u00e5 forberede bildene. \r\n\r\nJeg blir med, men skal v\u00e6re p\u00e5 jobb kl. 16:00, s\u00e5 det kan hende jeg m\u00e5 g\u00e5 litt f\u00f8r fotografen er ferdig.\r\n\r\nJeg vet ikke helt hvordan bildet burde l\u00f8ses, men de har litt krasse kommentarer om hverandres partier, s\u00e5 kanskje de skal se litt uvenner\/duellerende ut. Det blir sikkert fine bakgrunnsmuligheter p\u00e5 Bj\u00f8rvika i hvert fall. \r\n\r\nJENNY TENMANN, 45449764","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18708\/json\/"},{"prodsak_id":"18709","arbeidstittel":"17 FOTOBEST NYH 2x studentparlamentkrangel kl. 13 og 14 Villa Eika","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"0","tekst":"@txt:Eg treng to bilete, av ulike folk, til ulike tider - men p\u00e5 same plass. S\u00e5 det er jo ein bra ting.\r\n\r\nSaka:\r\nArbeidsutvalet til Studentparlamentet vart nyleg vald, og Marianne Anden\u00e6s (fr\u00e5 Sosialdemokratene) vart leiar. Det var etter hestehandel med bl.a. Venstrealliansen, som gjekk med p\u00e5 \u00e5 velga Anden\u00e6s som leiar mot \u00e5 f\u00e5 sin kandidat inn i Arbeidsutvalet. Rett f\u00f8r valet bestemte Knut Frydenlund (SD) seg for \u00e5 benka, alts\u00e5 stilla til val mot Venstrealliansen sin kandidat. Utan \u00e5 sei ifr\u00e5 til dei som hadde vore med p\u00e5 forhandlingane tidlegare. Han vart vald inn, og ser i ettertid at det avtalebrotet var noko idiotisk. Venstrealliansen m.fl er forbanna.\r\n\r\nFoto kl. 13:\r\nF\u00f8rst m\u00f8ta Knut Frydenlund ved Villa Eika. Han stilta alts\u00e5 til val, braut avtalen, vart vald inn. Angrar ikkje p\u00e5 at han stilte, men angrar veldig p\u00e5 korleis det vart gjennomf\u00f8rt.\r\n\r\nHan kan gjerne sj\u00e5 litt angrande ut?\r\n\r\nTlf: 97 97 66 17\r\n\r\nFoto kl. 14:\r\nMari Heglum er leiar for Venstrealliansen. Ho tek med seg ein liten gjeng med andre som meiner dette var frykteleg dumt, bl.a. representantar fr\u00e5 Humanistene og Internasjonal liste. Dette er og ved Villa Eika.\r\n\r\nDei kan gjerne sj\u00e5 litt sinte ut? For det er dei.\r\n\r\nTlf: 41 55 48 74\r\n\r\nHer skal eg pr\u00f8va \u00e5 vera med, men veit ikkje om eg rekk det. Seier i s\u00e5 fall i fr\u00e5 i god tid, men reknar med det skal g\u00e5 fint.\r\n\r\nMitt telefonnummer: 90 69 29 63\r\n\r\nAnders Veberg","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18709\/json\/"},{"prodsak_id":"18710","arbeidstittel":"","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18710\/json\/"},{"prodsak_id":"18711","arbeidstittel":"17 FOTOBEST NYH tirs 20.mai, 11.00, Frederik Zimmer","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"@txt: Herren som skal avbildes heter Frederik Zimmer og er avtroppende professor i skatterett. Fotograferingen skal foreg\u00e5 p\u00e5 kontoret hans som i f\u00f8lge det juridiske fakultet sine hjemmesider er i Karl Johans gate 47, Domus Biblioteca. Journalist(Cecilia) blir med og kan ringes p\u00e5 93631807. Vi kan ta f\u00f8lge fra kontoret dersom det er \u00f8nskelig. \r\n\r\nNOTAT FRA HANS: DETTE ER JO EN ARTIG SAK. PROFESSOREN KAN FAKTISK V\u00c6RE \\\"THE LAST OF HIS KIND\\\". MAN KAN KANSKJE F\u00c5 FRAM DETTE LITT (LITT ALENEHET\/ENSOMHET\/UTD\u00d8ENDEHET). TRENGER IKKE V\u00c6RE S\u00c5 GRAVALVORLIG, HER ER DET BARE \u00c5 LEKE SEG! KJ\u00d8R GJERNE P\u00c5 MED NOE AKTIVITET HVIS DET ER MULIG.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18711\/json\/"},{"prodsak_id":"18695","arbeidstittel":"17 FOTOBEST NYH tir. 20. mai 15.45 Stortinget: Rasmus Hansson","mappe":"universitasmelder","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"@txt: Vi treffer Rasmus Hansson p\u00e5 Stortinget klokka 15:45 for et bilde. Bildet er til en sak basert p\u00e5 v\u00e5r Sentio-unders\u00f8kelse. Der kommer det frem at MDG er blitt dobbelt s\u00e5 popul\u00e6rt blant studentene det siste \u00e5ret, og AP har byttet plass med H\u00f8yre som det soleklart st\u00f8rste studentpartiet. \r\n\r\nJournalist: uvisst. Noe du lurer p\u00e5? Ring Geir: 99 33 55 18 \r\n\r\nNOTAT FRA HANS: DETTE ER EN SOLEKLAR FORSIDEKANDIDAT, MEN DET ER IKKE SIKKERT AT DET ER BILDET AV RASMUS HANSSON SOM SKAL SL\u00c5S OPP. ALLIKEVEL KAN DET V\u00c6RE LURT \u00c5 TA ET BILDE SOM OGS\u00c5 KAN BRUKES P\u00c5 FORSIDA (TENK ET BILDE HVOR TEKSTELEMENTER KAN PLASSERES).\r\n\r\nI TILLEGG: HER ER DET BARE \u00c5 F\u00c5 HANSSON TIL \u00c5 SE MEST MULIG GLAD UT. TA OGS\u00c5 FLEST MULIG VARIANTER S\u00c5 VI HAR TIL ARKIVET.","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18695\/json\/"},{"prodsak_id":"18315","arbeidstittel":"18 NYH Gaver og donasjoner","mappe":"nyhet","produsert":"0","version_no":"6","tekst":"@tit:NOE OM AT UIB KNUSER UIO I SPONSING\r\n\r\n@ing:Univeristetet i Bergen knuser Univeristetet i Oslo n\u00e5r det kommer til gaver og donasjoner fra private stiftelser. UiO-rektor Ole Petter Ottersen etterlyser flere donasjoner til UiO. ELLER NOE S\u00c5NT. \r\n\r\n@bt:\r\n@bt:\r\n\r\n@temaord:Finansiering\r\n@bl:Ingrid Elise Gipling\r\n\r\n@txt:If\u00f8lge tall Universitas har f\u00e5tt innsyn i fra Kunnskapsdepartementet fikk UiB fem ganger mer i gaver og donasjoner i 2013 enn det UiO fikk. De fikk i overkant av 25 millioner kroner fra ulike stiftelser, mens UiO til sammenlikning fikk dr\u00f8ye 5,6 millioner kroner. \r\n\r\nI f\u00f8lge oversikten er UiB den eneste institusjonen p\u00e5 listen som fikk gaveforsterkninger fra staten i fjor. Gaveforsterkningsordningen ble innf\u00f8rt under Bondevik-regjeringen for \u00e5 styrke privat finansiering av forskning, og inneb\u00e6rer at staten bidrar med inntil 25 prosent av gavebel\u00f8pet, som m\u00e5 v\u00e6re p\u00e5 minst 3 millioner kroner. Godkjente mottakere er universiteter, h\u00f8yskoler med rett til \u00e5 tildele doktorgrad, Norges forskningsr\u00e5d og Det Norske Videnskaps-Akademi.\r\nDag Rune Olsen, rektor ved UiB, tror noe av \u00e5rsaken til at Bergen f\u00e5r s\u00e5 mye mer enn Oslo er at Oslo som hovedstad er en mindre personlig by enn det Bergen er. \r\n--Det handler nok om et \u00f8nske om \u00e5 tilgodese sin egen by, og Bergen er s\u00e5nn sett heldig som har slike innbyggere. For mange kan det kanskje v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00f8le samme engasjement for en by som Oslo, som er hovedstad og en st\u00f8rre by det ikke er like lett \u00e5 knytte s\u00e5 n\u00e6re b\u00e5nd til, forklarer Olsen. \r\nEn av de st\u00f8rste bidragsyterne er Trond Mohn, som har tildelt flere hundre millioner kroner til forskning ved UiB over flere \u00e5r. Olsen synes Bergen er heldige som har s\u00e5 gavmilde innbyggere som Trond Mohn.\r\n--Naturligvis er vi forn\u00f8yd med at enkeltpersoner \u00f8nsker \u00e5 donere deler av sin formue til forskning ved UiB. Det er viktig at finansieringen er variert, slik at vi kan holde p\u00e5 med flere prosjekter og f\u00f8lge v\u00e5re egne strategier. Ulike inntektskilder gj\u00f8r dette lettere \u00e5 gjennomf\u00f8re. \r\nOlsen mener den formen for sponsing som bl.a. Trond Mohn st\u00e5r bak er unorsk. Han forteller at UiB ikke jobber s\u00e6rlig aktivt eller intenst med \u00e5 skaffe donasjoner fra private stiftelser. \r\n--Disse donasjonene er avhengig av at enkeltmennesker med formue har en filantropisk innstilling. I Norge er det f\u00e6rre av disse menneskene enn i for eksempel USA, og det har ikke v\u00e6rt kultur for dette i Norge. \r\n\r\nOle Petter Ottersen, rektor ved UiO, etterlyser flere donasjoner og gaver til UiO. \r\n--Dette er en positiv utvikling, og det viser at bare \u00e9n persons bidrag kan utgj\u00f8re en betydelig forskjell. Vi m\u00e5 heller ikke glemme alle de anonyme privatpersonene som gir til forskning indirekte gjennom Kreftforeningen, for eksempel. Det er fort gjort \u00e5 overse disse. \r\n\r\nI 2010 ble det opprettet en stilling viet til arbeid rundt gaver og donasjoner til UiO. \r\n\r\n--Stillingen inneb\u00e6rer ikke minst \u00e5 s\u00f8rge for at forskningen vi driver med ved UiO gj\u00f8res kjent, og \u00e5 skape m\u00f8teplasser mellom UiO og givere. Det er viktig \u00e5 h\u00e5ndtere gaver som blir gitt p\u00e5 en forsvarlig m\u00e5te, og derfor er det ogs\u00e5 en del av stillingen \u00e5 sikre det etiske rundt donasjoner og gaver.  \r\n\r\nI desember ble det kjent at Olav Thon vil donere 25,4 milliarder kroner til blant annet forskning ved UiO. \r\n\r\n--Det er mye spennende som skjer p\u00e5 dette omr\u00e5det. I Norge har vi ikke tradisjon p\u00e5 dette, men slike filantroper vil vi gjerne ha flere av, sier Ottersen til Universitas.\r\n\r\nNOE OM BLOOMBERG OG DR DRE HER. FUN FACTS.\r\n\r\nKarl-Fredrik Tangen, f\u00f8rstelektor ved Markedsh\u00f8yskolen, tror den ideologiske forst\u00e5elsen av forsknings- og utdanningsfinansiering i Norge skiller seg fra land som USA, og at dette kan v\u00e6re noe av grunnen til at tradisjonen ikke st\u00e5r like sterkt i Norge. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Hvorfor er denne tradisjonen s\u00e5 svak i Norge sammenliknet med i andre land?&lt;\/i&gt;\r\n\r\n--Det har nok \u00e5 gj\u00f8re med at vi har lite formuer i Norge og derfor f\u00e5 som har muligheten til \u00e5 donere, men ogs\u00e5 at synet p\u00e5 hvem som skal finansiere universitetene i Norge er annerledes enn i andre land. Velferdsstatidealet inneb\u00e6rer at forskning og utdanning skal v\u00e6re et offentlig ansvar, sier Tangen. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Trenger vi filantropiske donasjoner i Norge?&lt;\/i&gt;\r\n\r\n--Det er synd hvis dette skal v\u00e6re normen for hvordan universiteter og h\u00f8yskoler driftes. Det viser at de som f\u00e5r mye ressurser ikke bruke disse innovativt, og det gir rikinger mulighet til \u00e5 drive maktdemonstrasjon og bygge bauta over seg selv. Det vil nok svekke det universitetsidealet vi har i Norge, forklarer Tangen.\r\n\r\nF\u00c5R IKKE KONTAKT MED TROND MOHN. \r\n\r\n\r\n@sitat:\r\n@sitatbyline:\r\n\r\n@fakta:\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>i.e.gipling@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18315\/json\/"},{"prodsak_id":"18707","arbeidstittel":"17 NYH FrP-velgere jukser mest","mappe":"nyhet","produsert":"0","version_no":"6","tekst":"@tit: Flest FrP-velgere ville jukset\/FrP-velgere vil jukse mest\/FrP-velgere p\u00e5 juksetoppen\/\r\n\r\n@ing: Fem ganger flere Fremskrittspartiet(FrP)-velgere ville jukset hvis de ikke ble tatt enn Milj\u00f8 Partiet De Gr\u00f8nne(MDG)-velgere. \r\n\r\n@bt: Formann i FpU sitt fylkesstyre, Siri Ulleberg, og talsperson for Gr\u00f8nn Ungdom, Lage N\u00f8st, er uenige i om forskjellene i jukse-villighet representerer partienes grunnverdier.\r\n\r\n@bt:\r\n\r\n@temaord: Juks\r\n@bl:\r\n\r\n@txt: --Unders\u00f8kelsen viser direkte at FrP-velgere er mer u\u00e6rlige enn gjennomsnittet, og at mdg-velgere er mer \u00e6rlige, sier Frank Aarebrot, professor i sammenlignende politikk ved Universitetet i Bergen. \r\n \r\nHan sier at hvordan man skal tolke dette kan diskuteres. \r\n\r\n-- Det kan henge sammen med ideologiene til partiene. Mennesker med individualistiske ideologier vil kanskje jukse mer enn de med kollektivistiske holdninger.\r\n\r\nI Sentio sin unders\u00f8kelse for Norsk studentorganisasjon og Universitas spurte de studenter om de ville ha jukset p\u00e5 eksamen eller obligatorisk innlevering, hvis de hadde visst at de ikke ble tatt. 12 % av alle studentene svarte ja. Blant FrP-velgere ville 25% ha jukset, mens kun 5% av mdg-velgere ville ha gjort det. \r\n\r\nSiri Ulleberg, formann i Oslo FpU, tror ikke det stemmer at FrP-velgere er mer u\u00e6rlige.\r\n--Jeg tror kanskje resultatene heller skyldes at FrP-velgerne er de eneste som er \u00e6rlige.\r\n\r\nLage N\u00f8st, talsperson for Gr\u00f8nn Ungdom, mener det virker logisk at FrP-velgere ville jukset mye oftere enn Mdg-velgere ut ifra deres ideologiske synspunkter. \r\n\r\n--Jeg tenker at de som velger \u00e5 stemme MDG gj\u00f8r det ut ifra en velutviklet rettferdighetssans, og et etisk sinnelag.\r\n\r\nHan mener FrP ikke legger skjul p\u00e5 at de har et materialistisk grunnsyn, og han er derfor ikke overrasket over resultatene. \r\n\r\n--FrP er opptatt av at man skal prestere for \u00e5 oppn\u00e5 materialistiske m\u00e5l. Mange mdg-velgere er mer opptatt av substansen i utdanningen. \u00c5 jukse vil dermed ha begrenset verdi for oss. Det er viktigere for oss \u00e5 l\u00e6re, sier han.\r\n\r\nUlleberg er uenig i at resultatene reflekterer materialistiske tendenser hos FrP-velgere.\r\n--Jeg syns vi har fine verdier i FrP. Men N\u00f8st f\u00e5r mene det hvis han vil, sier hun.\r\n\r\n@mt:Flere menn og eldre\r\n\r\n@txt:18% av mennene i unders\u00f8kelsen svarer at de ville jukset hvis de hadde hatt muligheten, mot 10% av kvinnene. Yngre studenter er dessuten mer villige til \u00e5 jukse enn yngre studenter. Blant studenter ved private h\u00f8yskoler er det 22% som ville valgt \u00e5 jukse p\u00e5 eksamen, alts\u00e5 nesten dobbelt s\u00e5 mye som gjennomsnittet.\r\n\r\n@mt:Strengere straffer\r\n\r\n@txt: --Jeg mener det er alt for milde straffer for juks. De som jukser burde kastes ut. Det eneste samfunnet kan stole p\u00e5 er sertifikatene fra skolene, sier Aarebrot.\r\n\r\nHan syns det er negativt at \u00e9n av \u00e5tte vill ha jukset.\r\n\r\n--Det er ille at s\u00e5pass mange ville ha fremstilt seg som bedre en de er n\u00e5r de skal ut i samfunnet, sier han \r\n\r\nOla Rydje er enig.\r\n\r\n--Det er forferdelig at folk jukser. Jeg syns det er viktig at institusjonene tar alle som jukser, sier han. \r\n\r\n@sitat:\r\n@sitatbyline:\r\n\r\n@fakta:\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>jenny.tenmann@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18707\/json\/"},{"prodsak_id":"18660","arbeidstittel":"17 NYH Politistudenter vil skyte mer","mappe":"nyhet","produsert":"0","version_no":"6","tekst":"@TXT:HAR TALL TIL GRAFIKK P\u00c5 E-POST. KAN SENDE DE P\u00c5 NYTT N\u00c5R SAKEN SKAL P\u00c5.\r\n\r\n@tit:Lovens lange, ust\u00f8 arm \/\/ Misforn\u00f8yde med v\u00e5pentreninga  \/\/  F\u00f8ler seg ikke rusta til \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 v\u00e6pna aksjon\r\n@ing:Over halvparten av avgangsstudentene fra Politih\u00f8gskolen mener de er for d\u00e5rlig trent i v\u00e5penbruk, viser unders\u00f8kelse. -- Urovekkende, sier lederen for Politiets Fellesforbunds studentlag.\r\n\r\n\r\n@bt:Skytebane eller forelesningssal: Politistudentene (f.v) Johan Jahr og Sigurd Foynes er snart ferdig utdannet. De har kun noen uker trening med skarpe v\u00e5pen i l\u00f8pet av sitt siste studie\u00e5r. Flere av studentene mener at de i l\u00f8pet av de siste ukene av studiet burde brukt tid p\u00e5 \u00e5 friske opp v\u00e5penkunnskapene. Isteden g\u00e5r mye av tiden med til teoretiske forelesninger, som her p\u00e5 Chateau Neuf.  BILDET FRA FORELSENING\r\n\r\n@bt:Forsvarlig utdanning: Politih\u00f8gskole-rektor H\u00e5kon Skulstad mener at studentene f\u00e5r nok og god nok v\u00e5pentrening til \u00e5 klare politijobben. -- Vi er sikre p\u00e5 at de vil v\u00e6re i stand til \u00e5 tilby en forsvarlig polititjeneste, sier han.  BILDET AV REKTOR\r\n\r\n@bt:Ikke nok operativ trening: Leder av Politiets Fellesforbunds studentlag, Michael N\u00e6ss Kristiansen, mener politistudentene ikke f\u00e5r nok v\u00e5pentrening gjennom siste\u00e5ret. -- Ansvaret for \u00e5 f\u00e5 mer v\u00e5penkompetanse b\u00f8r ikke bare ligge p\u00e5 studentene selv, sier han BILDET AV N\u00c6SS KRISTIANSEN (ARKIVFOTO)\r\n\r\n@bt:Uenige om studentskyting: Leder av Politiets Fellesforbunds studentlag, Michael N\u00e6ss Kristiansen, (til h\u00f8yre) mener politistudentene ikke f\u00e5r nok v\u00e5pentrening gjennom siste\u00e5ret. Studentr\u00e5dsleder ved politih\u00f8gskolen, Geir Brevik, (til venstre) synes N\u00e6ss Kristiansen overdriver, og mener skolen har tatt gode grep for \u00e5 gi studentene den kompetansen de trenger. BILDET AV N\u00c6SS KRISTIANSEN OG BREVIK (ARKIVFOTO)\r\n\r\n@temaord:Politiutdanning\r\n@bl:Petter Fl\u00f8ttum (tekst) \u0095 Hans Dalane-Hval (foto)\r\n\r\n@txt:I en unders\u00f8kelse som studentr\u00e5det ved Politih\u00f8gskolen (PHS) har utf\u00f8rt blant fjor\u00e5rets avgangselever, sier over 50 prosent at de f\u00f8ler seg d\u00e5rlig oppl\u00e6rt til \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 en reell v\u00e6pnet aksjon n\u00e5r de er ferdige med utdannelsen.\r\n-- Det er bekymringsfullt at de ferdigutdannede ikke f\u00f8ler seg mer komfortable med egne ferdigheter. I arbeid kan man komme opp i en hvilken som helst skarp situasjon, sier tidligere tillitsvalgt ved PHS Are Arneberg.\r\nHan f\u00e5r st\u00f8tte av lederen for studentlokallaget i Politiets Fellesforbund (PF studentene), Michael N\u00e6ss Kristiansen.\r\n-- Tallene i unders\u00f8kelsen fra i fjor er urovekkende h\u00f8ye. De sier at det er for lite mengdetrening med v\u00e5pen, sier han.\r\n\r\n@mt:Vil ha mer trening senere p\u00e5 \u00e5ret\r\n@txt: Politistudentene har i l\u00f8pet av siste\u00e5ret 40 timer skytetrening med h\u00e5ndv\u00e5pen og 24 timer med MP5. Alt dette er samlet et leiropphold studentene har enten p\u00e5 h\u00f8sten, etter jul eller f\u00f8r sommeren.\r\nFerdige studenter fra PHS har samme v\u00e5pengodkjennelse og gjennomf\u00f8rer den samme pr\u00f8ven som politifolk i jobb m\u00e5 ta hvert \u00e5r. Og n\u00e5r de ferdige studentene har kommet seg ut i jobb, har de gode muligheter til \u00e5 trene med v\u00e5pen.\r\n-- Men man kan komme i skarpt oppdrag tidlig i ny jobb. Om man var i leir i august og f\u00e5r seg jobb i juli, er det ett \u00e5r siden man sist holdt et v\u00e5pen, sier N\u00e6ss Kristiansen.\r\nUnders\u00f8kelsen viser at studentene er tryggest p\u00e5 seg selv kort tid etter leiroppholdet, og at de med leir sent i studie\u00e5ret er tryggere etter endt studie enn de med leir p\u00e5 h\u00f8sten (se grafikk). N\u00e6ss Kristiansen mener derfor at en l\u00f8sning kan v\u00e6re \u00e5 gi alle avgangsstudentene et leiropphold med skyting og taktikk n\u00e6rmere sommeren siste\u00e5ret. \r\n-- Det er dyrt og logistisk vanskelig, men p\u00e5 gata forventer folk at vi skal kunne reagere slik situasjonen krever det, sier han.\r\n\r\n@mt:Kritiserer rektor p\u00e5 nett\r\n@txt:Den tidligere tillitsvalgte Arneberg kommenterer p\u00e5 et innlegg PHS-rektor H\u00e5kon Skulstad har skrevet p\u00e5 skolens hjemmesider at \u00abmens studentene forholder seg til virkeligheten som m\u00f8ter dem n\u00e5r de er ferdige med studiet og ser hvilke krav som settes til dem av samfunnet den dagen de g\u00e5r ut i arbeidslivet, virker rektor i denne saken \u00e5 v\u00e6re mest opptatt av minstekravenes og budsjettenes verden.\u00bb\r\nRektorens innlegg, \u00abSkytetrening er ein viktig del av politiutdanninga\u00bb, er et svar p\u00e5 et intervju hvor PF studenter-leder N\u00e6ss Kristiansen sier at studentene f\u00e5r for lite skytetrening, og dermed selv m\u00e5 s\u00f8rge for dette p\u00e5 fritiden. \r\nDen tidligere studentr\u00e5dslederen \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere utover det han har skrevet i innlegget.\r\n\r\n@mt:Mener de l\u00e6rer det de trenger\r\n@txt: -- Kandidatene som har best\u00e5tt eksamen har de ferdighetene som er n\u00f8dvendige for \u00e5 h\u00e5ndtere operative situasjoner, sier PHS-rektor H\u00e5kon Skulstad.\r\nHan erkjenner at unders\u00f8kelsen viser at flere studenter opplever en usikkerhet i forbindelse med bruk av v\u00e5pen.\r\n-- Vi vil aldri kunne fjerne den helt, men vi m\u00e5 se hvordan vi med enkle midler kan redusere usikkerheten innenfor de rammene vi har, sier han.\r\nPHS har i l\u00f8pet av det siste \u00e5ret gjort flere endringer for \u00e5 gi studentene mer operativ erfaring gjennom siste\u00e5ret. De har blant annet laget 30 nye filmer som illustrerer operative situasjoner, kj\u00f8pt inn nye skytesimulatorer og \u00f8kt antall timer med operativ og taktisk trening. I tillegg vil siste\u00e5rsstudente fra h\u00f8sten faget Ordenstjeneste, som f\u00f8rst og fremst er operativt.\r\nRektoren mener dette til sammen gir studentene et bedre grunnlag og forh\u00e5pentligvis kan bidra til at de f\u00f8les seg tryggere n\u00e5r de kommer ut i jobb.\r\n-- Man blir ikke ferdig utl\u00e6rt som politimann etter \u00e5 ha studert her, men man f\u00e5r en plattform for videre l\u00e6ring og samtidig gj\u00f8r det forsvarlig \u00e5 starte i jobben, sier Skulstad.\r\n\r\n@mt:Praktisk politiyrke\r\n@txt:\u00abSuperspaneren\u00bb Johnny Brenna, som tidligere jobbet tett p\u00e5 milj\u00f8et bak Munch-ranet, mener at politiyrket f\u00f8rst og fremst er et praktisk og operativt yrke, og at utdannelsen m\u00e5 reflektere dette.\r\n-- De som har utdannet seg til \u00e5 bli politi, m\u00e5 v\u00e6re kapable til \u00e5 gj\u00f8re jobben. Publikum og kolleger forventer at man mestrer de operative disiplinene, sier han.\r\nV\u00e5penferdigheter er en del av dette. Selv om det for mange i politiet ikke er vanlig kost \u00e5 bev\u00e6pne seg, mener Brenna at det er viktig at alle studentene f\u00e5r god nok oppl\u00e6ring i v\u00e5penbruk.\r\n-- Det er ikke hvor ofte de ikler seg v\u00e5pen, men alvorligheten n\u00e5r de gj\u00f8r det, som er avgj\u00f8rende. Hvis de m\u00e5 bruke v\u00e5pen, forventer samfunnet at de kan bruke det. Det m\u00e5 trenes p\u00e5 ofte og jevnlig, s\u00e5 det sitter, sier han.\r\nBrenna st\u00f8tter N\u00e6ss Kristiansens forslag om \u00e5 legge en leirperiode for alle avgangsstudentene n\u00e6rmere sommeren.\r\n\r\n@mt:Mener PF-studentene overdriver\r\n@txt:-- Jeg har vanskelig for \u00e5 se at det er et s\u00e5 stort problem som PF-studentene mener det er, sier leder av Studentr\u00e5det ved PHS, Geir Brevik.\r\nBrevik st\u00f8tter rektoren i at politistudentene f\u00e5r nok trening og kan det de b\u00f8r kunne n\u00e5r de er ferdige.\r\n-- Min oppfatning er at vi m\u00e5 v\u00e6re trygge i h\u00e5ndtering av v\u00e5pen. Politih\u00f8gskolen og etaten mener IP-godkjennelsen er nok, og s\u00e5 er det subjektivt om man f\u00f8ler seg trygg p\u00e5 \u00e5 h\u00e5ndtere v\u00e5pen, sier han.\r\nStudentr\u00e5dslederen skulle gjerne \u00f8nsket seg \u00abmer av alt\u00bb, men mener ikke det er for lite operativ undervisning.\r\n-- Skytev\u00e5pen er s\u00e5 alvorlige maktmidler, at man kanskje skal v\u00e6re litt nerv\u00f8se n\u00e5r man bruker dem, sier han.\r\nUniversitas har v\u00e6rt i kontakt med flere siste\u00e5rsstudenter ved PHS som ikke innehar tillitsverv, men ingen \u00f8nsket \u00e5 uttale seg i saken.\r\n\r\n@sitat:Det er ikke hvor ofte de ikler seg v\u00e5pen, men alvorligheten n\u00e5r de gj\u00f8r det, som er avgj\u00f8rende. Hvis de m\u00e5 bruke v\u00e5pen, forventer samfunnet at de kan bruke det.\r\n@sitatbyline:Johnny Brenna, tidligere politispaner\r\n\r\n@fakta:Operativ polititrening\r\n#Politih\u00f8gskolen uteksaminerer hvert \u00e5r rundt 700 studenter\r\n#272 svarte i fjor p\u00e5 unders\u00f8kelsen om operativ trening\r\n#Respondentene var stort sett forn\u00f8yde med kvaliteten p\u00e5 den operative treninga\r\n#74 prosent mente at operativ trening gjennom hele studiet er viktig for \u00e5 gj\u00f8re den operative treninga bedre\r\n#Flertallet mente ogs\u00e5 at bedre fasiliteter, mer bruk av skytesimulator og en oppfriskning p\u00e5 slutten av tredje\u00e5ret er viktig\r\n#Studentr\u00e5det gjennomf\u00f8rer n\u00e5 unders\u00f8kelsen igjen blant \u00e5rets avgangselever\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>petter.flottum@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18660\/json\/"},{"prodsak_id":"18712","arbeidstittel":"18 nyh Drama i Studentparlamentet","mappe":"nyhet","produsert":"0","version_no":"0","tekst":"@tit:-- Tilliten har forsvunne\r\n\r\n@ing:Etter seks timar med forhandlingar om korleis Arbeidsutvalet til Studentparlamentet skulle sj\u00e5 ut, snudde Knut Frydenlund og Sosialdemokratene i siste sekund. -- Det blir vanskeleg \u00e5 samarbeida no, seier Mari Heglum, leiar i Venstrealliansen\r\n\r\n@bt:\r\n\r\n@bl: Anders Veberg\r\n\r\nTemaord:Studentpolitikk\r\n\r\n@txt:F\u00f8r valet av Arbeidsutvalet til Studentparlamentet nyleg, hadde dei ulike listene forhandla fram ein avtale om korleis utvalet skulle sj\u00e5 ut. Avtalen besto blant anna av nyvalde Marianne Anden\u00e6s (Sosialdemokratene) som leiar, og sikra Venstrealliansen sin representant Daniel Sandbakken Nilsen ein plass i Arbeidsutvalet.\r\n\r\nSlik vart ikkje resultatet. D\u00e5 valet skulle gjennomf\u00f8rast stilte Knut Frydenlund (Sosialdemokratene) til valg, s\u00e5kalla benking. Han vart vald inn, Anden\u00e6s vart leiar \u0096 og Venstrealliansen enda opp utan representantar i Arbeidsutvalet.\r\n\r\n@mt:\u00d8nskjer forklaring\r\n\r\n@txt:-- Det er Knut sin fulle rett \u00e5 benka meg om han vil det, men det er p\u00e5 sin plass at ein seier ifr\u00e5 n\u00e5r ein gjer s\u00e5nne ting. Det var eit sjokk, seier Daniel Sandbakken Nilsen til Universitas.\r\n\r\nLeiar for Venstrealliansen, Mari Heglum, er like sjokkert \u0096 og irritert.\r\n\r\n-- Me stemte p\u00e5 kandidatar etter avtalen. Me vart lurt til \u00e5 stemma slik me gjorde. Det var mange som \u00f8nska andre kandidatar, men me fulgte planen me hadde blitt einige om. \r\n\r\n@mt:Ikkje planlagd\r\n\r\n@txt:Sosialdemokratane og leiar Marianne Anden\u00e6s beklagar at ting vart gjort dei vart.\r\n\r\n-- Knut valde \u00e5 stilla like f\u00f8r m\u00f8tet. Me tek kritikk for at me ikkje ga beskjed n\u00e5r me fekk vita det, og det var ein d\u00e5rleg prosess. Men forhandlingane er ein uformell avtale mellom alle listene, og er slik sett ikkje bindande, seier Anden\u00e6s.\r\n\r\nKnut Frydenlund p\u00e5 si side legg seg flat.\r\n\r\n-- Det var ein idiotisk m\u00e5te \u00e5 gjera det p\u00e5, og veldig klumsete. Hadde eg gjort det p\u00e5 nytt hadde eg gjort det annleis, men eg ville framleis stilt til val, seier Frydenlund.\r\n\r\nHan fortel at han rett og slett ikkje rakk \u00e5 tenkja seg ordentleg om i prosessen.\r\n\r\n-- Eg tenkte at dei andre kanskje ville f\u00f8la seg lurt, men eg bestemte meg to timar f\u00f8r. Eg ville ikkje at alt me hadde forhandla fram skulle bryta saman.\r\n\r\n@mt:Vanskeleg \u00e5 samarbeida\r\n@txt:-- Samarbeid g\u00e5r jo ikkje no. Me kan ikkje forholda oss til folk som ikkje snakkar sant. Eg har personleg blitt ljugd rett i fjeset. Eg trur ikkje dei meinte \u00e5 gjera det, men det vart resultatet, seier Mari Heglum fr\u00e5 Venstrealliansen. B\u00e5de ho og Sandbakken Nilsen er skeptiske til samarbeidet med Sosialdemokratene i framtida.\r\n\r\nDet tykkjer Marianne Anden\u00e6s er synd.\r\n\r\n-- Eg h\u00e5par me kan sj\u00e5 framover, ikkje bakover. Me f\u00e5r ikkje endra p\u00e5 det som har skjedd.\r\nEg trur at det er fleire som tykkjer at prosessen var d\u00e5rleg, men eg trur me kan st\u00e5 for resultatet som kom fram, og jobba vidare med det.\r\n\r\nDen f\u00f8rste anledninga for samarbeid kjem p\u00e5 handlingsplanseminaret, n\u00e5r Studentparlamentet skal bli einige om sin politikk for det neste \u00e5ret.\r\n\r\n-- Akkurat no er det forst\u00e5eleg at det er ein god del irritasjon rundt dette. Men eg trur det vil l\u00f8ysa seg, og at me vil kunne jobba godt i \u00e5ret framover, seier Frydenlund.\r\n\r\n@mt:Skepsis\r\n@txt:Mari Heglum er meir skeptisk, og meiner dette b\u00f8r f\u00e5 st\u00f8rre konsekvensar.\r\n\r\n-- Milj\u00f8et treng at fleire engasjerer seg, og s\u00e5 blir engasjerte folk pressa ut p\u00e5 denne m\u00e5ten. Det er stor mistillit i heile milj\u00f8et no, ingen har heilt forst\u00e5tt kva som har skjedd.\r\n\r\nHo meiner slikt avtalebrot \u00f8ydelegger heile hensikten med forhandlingane p\u00e5 f\u00f8rehand.\r\n\r\n-- Kvifor skal ein bruka s\u00e5 mykje tid p\u00e5 forhandling n\u00e5r det ikkje er nokon vits? Heile poenget med forhandlingane er \u00e5 sikra brei representasjon, ikkje at dei st\u00f8rste listene skal ha all makta, seier Heglum, som meiner at studentdemokratiet no er svekka.\r\n\r\n-- Dette f\u00f8rer til at heile systemet m\u00e5 endrast, for no har tilliten forsvunne. Alt er basert p\u00e5 tillit.\r\n\r\n\r\n@sitat:-- Dette f\u00f8rer til at heile systemet m\u00e5 endrast, for no har tilliten forsvunne.\r\n@sitatbyline:Mari Heglum, Venstrealliansen\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>anders.veberg@universitas.no&lt;\/i&gt;","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18712\/json\/"},{"prodsak_id":"18679","arbeidstittel":"17kul skandinavisk skam ","mappe":"kultur","produsert":"0","version_no":"2","tekst":"@TXT:HALLA!\r\nBRA SAK!\r\nMEN VI M\u00c5 HA FLERE STEMMER. KUNSTNERE, KREATIVE SJELER SOM KAN SNAKKE OM SCANGUILT, OM ENN BARE INDIREKTE, OG OM DE ER BEVISSTE F\u00d8LELSEN AV SKAM. MED OXFELDT BLIR DET EN OPPRAMSING AV TILFELLER AV SCANGUILT. DET BLIR KJEDELIGERE ENN DET KAN BLI.\r\n\r\n@tit:Skammens sanne ansikt \/\/ Skamfulle skandinaver\r\n\r\n@ing:Skam og skyld i Skandinavia i tiden etter 1989, med alle dens samtidssp\u00f8kelser, er temaet for forskningsprosjektet <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Scanguilt&lt;\/i&gt;.\r\n\r\n@bt:INNGANGSORD: SCREEN SHOT AV \u00abDE TRE BENSP\u00c6ND\u00bb.\r\n@bt:INNGANGSORD: BILDE AV ELISABETH OXFELDT.\r\n\r\n@temaord:Scanguilt \/\/ Skam \/\/ \u00abFORSKNING\u00bb KAN DET ST\u00c5, DET FORSKES P\u00c5 SKAM, DERFOR ER DET INTERESSANT FOR OSS\r\n@bl:Christoffer Gundersen \u0095 Hans Dalane-Hval (foto)\r\n\r\n@txt:-- Interessen for nasjonal identitet i en global sammenheng er utgangspunktet. Fordi vi lever avskjermet fra omverden, samtidig som vi ser oss i relasjon til andre, skapes en ambivalens hos oss skandinaver, sier Elisabeth Oxfeldt, professor i lingvistiske og nordiske studier ved Universitetet i Oslo (UiO).  OHH. HEAVY ANSLAG! KAN DU TREKKE UT NOEN SCENER FRA VERK DE SKAL FORSKE P\u00c5 SOM DU KJENNER TIL? SKAPE EN RELASJON TIL LESEREN TIDLIG, S\u00c5 S\u00c5 MANGE SOM MULIG SKJ\u00d8NNER HVA DE KAN LESE OM.\r\n\r\nSamtidsfortellingene som tar for seg den skandinaviske skammen er mange (se fakta). \u00abDe tre bensp\u00e6nd\u00bb fra 2002 er et illustrerende eksempel, hvor Lars von Trier utfordrer sin regiss\u00f8rkollega J\u00f8rgen Leth. Leths \u00abDet perfekte menneske\u00bb fra 1967 blir spilt inn p\u00e5 nytt fem ganger, med von Triers regler.\r\n\r\n-- Her er spesielt film nummer to interessant, hvor Leth blir utfordret til \u00e5 spise fisk, drikke chablis og sitte i smoking -- midt i et fattig str\u00f8k i Mumbai. En transparent skjerm distanserer Leth fra de fattige menneskene, samtidig som man kan se dem, sier Oxfeldt, som er leder for forskningsprosjektet.\r\n\r\n-- Dette er et bilde p\u00e5 Scanguilt, hvor vi ikke klarer \u00e5 se oss selv og v\u00e5re privilegier opp mot andre. Samtidig er vi ikke avsk\u00e5ret fra dem.\r\n\r\n@mt:Lillehammer og Rwanda \r\n\r\n@txt:\u00abMen at war\u00bb, \u00abglobal women\u00bb og \u00absacrificed children\u00bb er tre sentrale tema for prosjektet. Johan Harstad (n\u00e5v\u00e6rende husdramatiker p\u00e5 Nationaltheatret, journ.anm.) sitt skuespill \u00abOsv.\u00bb er et godt eksempel p\u00e5 f\u00f8rstnevnte, der handlingen delvis er satt til 1994.\r\n\r\n-- Vi veksler mellom \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 OL i Lillehammer og folkemordet i Rwanda. For mediene og folk flest er OL en st\u00f8rre nyhet og av st\u00f8rre interesse enn et folkemord.\r\n\r\nAmbivalensen i slike situasjoner er et viktig poeng for prosjektet. Andre tema kan handle om skyldf\u00f8lelse for at v\u00e5rt likestilte samfunn beror p\u00e5 at vi kan importere kvinner til \u00e5 gj\u00f8re tradisjonelt arbeid, som skandinaviske kvinner tidligere gjorde.\r\n\r\n-- Barnepiker og vaskehjelp er eksempler, noe som blir tatt opp i filmen \u00abUpperdog\u00bb. Der gj\u00f8r en polakk rent p\u00e5 Oslos vestkant, samtidig som hun m\u00e5 etterlate sitt eget barn hos foreldrene i Polen. Skyldf\u00f8lelsen g\u00e5r i alle retninger.\r\n\r\n@mt:Barn som blir ofret\r\n\r\n@txt:Erik Poppes ferskeste film, \u00abTusen ganger god natt\u00bb, er et eksempel p\u00e5 sistnevnte tema. Hovedkarakteren som Juliette Binoche spiller, er krigsfotograf som forlater mann og barn hjemme i trygge nord. Men s\u00e5 tar hun med datteren p\u00e5 oppdrag.\r\n-- Mor og datter er i en flyktningleir, som skulle v\u00e6re trygg. Men s\u00e5 blir leiren angrepet. Binoche sender datteren avg\u00e5rde og blir selv igjen for \u00e5 dekke konflikten med kameraet, sier Oxfeldt.\r\n\r\nSlik f\u00e5r hun bekreftet at hennes prioriteringer gj\u00f8r en forskjell: fordi hun tar bilder, f\u00e5r angrepet oppmerksomhet og flyktningleiren blir trygg. Binoches karakter \u00abofrer\u00bb sitt eget barn for \u00e5 redde barn som er langt d\u00e5rligere stilt.\r\n\r\n-- Her kan vi sp\u00f8rre om det er sant at en krigsfotografs rapportering gj\u00f8r en forskjell. Et annet sp\u00f8rsm\u00e5l er om Poppes film i seg selv til endringer i det virkelige liv, sier prosjektlederen.\r\n\r\n@mt:\u00c5 skape empati\r\n\r\n@txt:Veien videre for prosjektet n\u00e5 er \u00e5 ansette fire stipendiater, som skal innstilles 20. juni i \u00e5r. Den ene av dem skal se p\u00e5 global skyld i skoleundervisningen, hvor Operasjon dagsverk er et godt eksempel p\u00e5 den norske interessen i omverden. Et annet eksempel er innsamlingsaksjoner, hvor det er viktig \u00e5 skape n\u00e6re fortellinger som gir empati.\r\n\r\nAftenpostens tv-serie \u00abSweatshop\u00bb, hvor ungdommer blir sendt til Kambodsja for \u00e5 l\u00e6re om klesproduksjonens baksider, er ogs\u00e5 aktuell.\r\n\r\n-- Her er det fokus p\u00e5 oss og dem, rik og fattig, innsikt og skyld. Setninger som \u00abdet g\u00e5r inn p\u00e5 meg, for hvem er jeg som sitter her og klager over at jeg m\u00e5 \u00f8ve til mattepr\u00f8ve, mens det sitter folk nede i Kambodsja som jobber livet av seg\u00bb er Scanguilt, sier Oxfeldt.\r\n\r\nEn annen stipendiat skal se p\u00e5 film, litteratur og kunstinstallasjoner.\r\n\r\n-- \u00abKongolandsbyen\u00bb er et eksempel, selv om koblingen ikke er helt passende til v\u00e5rt samtidsprosjekt. Men den tar likevel for seg skyld, bare i historisk kontekst, avslutter hun.\r\n\r\n@sitat:\r\n@sitatbyline:\r\n\r\n@fakta:Scanguilt-prosjektet\r\n# Forskningsprosjektet tar for seg tiden i Skandinavia etter 1989, med murens fall og EUs oppstandelse i 1993. Skandinaver topper FNs lister over \u00abverdens lykkeligste land\u00bb, men f\u00f8ler likevel skyld, skam og ambivalens n\u00e5r de blir kjent med \u00abandres\u00bb ulykke og lidelser.\r\n# I globaliseringens tid blir det mer tydelig at \u00abvi\u00bb er forbundet med \u00abdem\u00bb, gjennom internasjonal krigf\u00f8ring, trafficking, barnearbeid, immigrasjon og forbruk.\r\n# Forskerne vil utforske en ny type samtidsfortellinger om skyld og skam i Skandinavia, der folk samtidig er klart over at de lever i et av de mest privilegerte omr\u00e5dene av verden. Dette f\u00e5r sine kulturelle utrykk i litteratur, film, l\u00e6reb\u00f8ker, journalistikk og kunsten.\r\n# Prosjektet sp\u00f8r hvilken funksjon de globale skyldfortellingene har. Skaper de forst\u00e5else, empati og toleranse p\u00e5 tvers av nasjonale, etniske og klassebaserte skillelinjer?\r\n# Vil v\u00e6re delt opp i ett HF-basert prosjekt, som har blitt tildelt 5 millioner kroner, og et internasjonalt prosjekt. Sistnevnte har f\u00e5tt 12 millioner i st\u00f8tte fra Norges forskningsr\u00e5d, og skal ha deltakere fra Tyskland, USA og de skandinaviske landene.\r\n# Vil g\u00e5 fra 2014 til 2018 og skal n\u00e5 gj\u00f8re fem ansettelser: fire stipendiater og \u00e9n postdoktor. Stillingene skal v\u00e6re besatt v\u00e5ren 2015.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Kilde: Det humanistiske fakultetet ved UiO.&lt;\/i&gt;\r\n\r\n@fakta:Samtidsfortellinger om skyld og skam\r\n# B\u00f8ker: \u00abModellen\u00bb av Lars Saabye Christensen, \u00abEt glass melk takk\u00bb av Herbj\u00f8rg Wassmo, \u00abBuzz Aldrin, hvor ble det av deg i alt mylderet?\u00bb av Johan Harstad\r\n# Film: \u00abDe andre\u00bb av Margreth Olin, \u00abUpperdog\u00bb av Sara Johnsen, \u00abDe fem bensp\u00e6nd\u00bb av Lars von Trier, \u00abLilja Forever\u00bb og \u00abMammut\u00bb av Lukas Moodyson, \u00abSchpaa\u00bb og \u00abTusen ganger god natt\u00bb av Erik Poppe, \u00abBr\u00f8dre\u00bb av Susanne Bier, \u00abArmadillo\u00bb-dokumentaren\r\n# Skuespill og tv-serier: \u00abOsv.\u00bb av Johan Harstad, Aftenpostens \u00abSweatshop\u00bb\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>c.s.gundersen@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18679\/json\/"},{"prodsak_id":"18682","arbeidstittel":"17 REPORTASJE Ritalin ","mappe":"kultur","produsert":"0","version_no":"11","tekst":"@tit:Toppkarakter p\u00e5 bl\u00e5 resept \/\/ Ingen tryllepille \/\/ Ingen pille mot latskap \/\/ DE SOM TAR DETTE SOM PRESTASJONSFREMMENDE UTEN DIAGNOSE, TAR DET VEL GJERNE UTAFOR RESEPT? OGS\u00c5 KANSKJE LITT KJEDELIG \u00c5 AVSKRIVE EFFEKTEN I TITTELEN? FORST\u00c5R AT DETTE ER EN VANSKELIG BALANSEGANG MELLOM HAUSE OPP\/DYSSE NED EFFEKTENE AV PILLEN, MEN VI KAN TENKE OSS FRAM TIL NOE MER N\u00d8YTRALT SOM OGS\u00c5 KAN V\u00c6RE PIRRENDE?!\r\n\r\n@ing: Studenter som tar akademisk doping mer mottakelige for psykiske problemer. Likevel tyr flere og flere til tryllepillen n\u00e5r eksamensmaset blir for hektisk. \r\n@bl:Thea Stor\u00f8y Elnan \r\n\r\n@txt:Lite overraskende er det f\u00e5 ledige plasser p\u00e5 Universitetsbibliotekets lesesal en tirsdag ettermiddag. Det er mai og skippertaksstudenten har inntatt lesesalen igjen etter et halvt \u00e5rs overvintring. Gulrotknasking, snufsing, slurping og st\u00f8nning. Lydene f\u00e5r en stille lesesal til \u00e5 virke som tortur, og konsentrasjonsevnen til \u00e5 takke for seg.\r\nN\u00e5r det bare er dager igjen f\u00f8r eksamen, kan det derfor v\u00e6re fristende \u00e5 ta ulovlige snarveier. \r\n\r\nTINGO-- Jeg synes det er merkelig at amfetamin ikke brukes av flere under studietiden. Min erfaring er at det fungerer ekstremt bra.\r\n\u00abLars\u00bb (28) er en av dem som ble fristet av prestasjonsfremmende midler, eller s\u00e5kalt akademisk doping. Han har ikke hatt for vane \u00e5 bruke disse ulovlige medikamentene i studietiden, men han tydde til amfetamin da han hadde hjemmeeksamen, og manglet b\u00e5de lyst og overskudd til \u00e5 prestere.\r\n-- Man kan ikke selv styre n\u00e5r man har inspirasjon og driv. Er man i en d\u00e5rlig periode i livet under eksamensperioden, kan man bruke doping. Amfetamin gir en lignende f\u00f8lelse av \u00e5 v\u00e6re i god inspirasjonsflyt, men med dopet kan man velge tidspunkt for flyten selv, sier Lars og lener seg engasjert over bordet der vi sitter p\u00e5 Kulturhuset.\r\n\r\nHan er nettopp ferdig med sin mastergrad, skal ut i arbeidslivet og \u00f8nsker derfor \u00e5 v\u00e6re anonym. Men Lars er langt i fra den eneste studenten som applauderer akademisk doping.\r\nTINGOEn ny studie gjort ved Harvard University i USA viser at en av fem studenter ved prestisjeuniversiteter bruker prestasjonsfremmende midler for \u00e5 gj\u00f8re det bedre p\u00e5 pr\u00f8ver, skrive oppgaver og lese til eksamen. Det mest vanlige stoffet \u00e5 bruke er ADHD-medisinen adderall (se faktaboks), og brukerne er mange flere enn f\u00f8rst antatt.&lt;--DETTE ER DET SOM ST\u00c5R I TEKSTEN JEG FANT. FUNKER DET?\r\n\r\nI Norge er bruken langt i fra s\u00e5 hyppig, men den \u00f8ker. I den ferske studentunders\u00f8kelsen som Universitas har utf\u00f8rt i samarbeid med Norsk studentorganisasjon (NSO), oppgir tre prosent av studentmassen i Oslo og Akershus at de er brukere av slike midler. Dette er ett prosentpoeng mer enn det studentenes helse- og trivselsunders\u00f8kelse fra 2010 viste. \r\n--Unders\u00f8kelsen viser at det er mellom 5- og 10 000 studenter som benytter seg av prestasjonsfremmende midler, det synes jeg er overraskende mange, sier Ola Rydje, leder i NSO. Han tror studentene tyr til slike stoffer fordi de opplever at d\u00f8gnets timer ikke strekker til for studier.\r\n--Det er veldig problematisk hvis det er frav\u00e6ret av muligheten til \u00e5 studere p\u00e5 heltid som gj\u00f8r at studenter m\u00e5 ty til slike stoffer for \u00e5 prestere, sier han. NOE S\u00d8KT KONKLUSJON, OG NOE AV DET MINDRE SPENNENDE I TEKSTEN. KAN MED FORDEL FLYTTES LENGER NED, MOT MIDTEN AV TEKSTEN.&lt;--SKJ\u00d8NNER, MEN DET B\u00d8R VEL V\u00c6RE EN KOMMENTAR TIL UNDERS\u00d8KELSEN? VI VALGTE \u00c5 SNAKKE MED HAM S\u00c5NN HELT P\u00c5 TAMPEN PGA TILSVARSRETT. KAN GODT KUTTES, OM DEN IKKE BRYTES. BLIR BARE ENDA MER S\u00d8KT OM DETTE KOMMER T AV DET BL\u00c5 LENGER NED.\r\n\r\nTINGO-- Vi vil komme til \u00e5 trenge mer akademisk doping i fremtiden, sier Anders Sandberg, forsker ved Future of Humanity Institute p\u00e5 Universitetet i Oxford.  Hans forskningsfelt er etiske og sosiale konsekvenser av kognitiv forbedring, og han har selv pr\u00f8vd ut diverse typer akademisk doping, eller \u00abkognitive forbedringsmidler\u00bb som han selv kaller dem. \r\n-- Jeg tror at konkurransen er problemet med piller. Det er mye mer konkurranse i USA enn i Skandinavia, og det kan kanskje svare p\u00e5 den h\u00f8ye forbruken av prestasjonsfremmende midler i Amerika, sier Sandberg p\u00e5 telefon fra England. Han mener det kan ha sammenheng med dagens verdensproblemer, som krever at vi stadig forbedrer oss. \r\n-- Nye teknikker som gj\u00f8r at vi kan oppn\u00e5 kognitiv forbedring har eksistert lenge allerede, eksempelvis kalkulatoren, mobilen og kaffe. Vi ser ikke disse midlene som et samfunnsproblem, sier han, og understreker at det er mange studenter som ikke drikker kaffe og som mister fordelen av mer effektiv jobbing. Likevel er det ingen som snakker om \u00e5 stenge kafeene.\r\n--\u00c5 v\u00e6re intelligent og v\u00e5ken er bra i alle livets situasjoner. Det kan koste oss ganske mye ikke \u00e5 v\u00e6re det i kritiske situasjoner. Jeg mener at piller som gj\u00f8r oss intelligente er bra \u00e5 bruke s\u00e5 mye som mulig, sier Sandberg.\r\nTINGODet begynner \u00e5 n\u00e6rme seg kveld p\u00e5 Universitetsbiblioteket. Fortsatt er det mange som klarer \u00e5 presse frem konsentrasjonsevnen. Jeg merker selv at min egen energi er p\u00e5 full fart ned, hodet er i dr\u00f8mmemodus og \u00f8ynene sklir langsomt mot vinduet. Jeg tar h\u00e5nda ned i jakkelomma og fisker opp tablettpakningen. Med bare en uke igjen til eksamen skal disse sm\u00e5 og hvite kruttpillene f\u00e5 meg til \u00e5 ta igjen den tapte lesinga fra semesteret som har g\u00e5tt. \r\n\r\n-- Det er gjort sv\u00e6rt f\u00e5 studier p\u00e5 hvorvidt sentralstimulerende stoffer som ritalin og amfetamin er prestasjonsfremmende, sier J\u00f8rgen Bramness, forskningsdirekt\u00f8r ved Senter for rus- og avhengighetsforskning.\r\n-- De f\u00e5 studiene som er gjort, viser at midlene ikke har noen annen effekt enn \u00e5 holde folk mer v\u00e5kne enn til vanlig. Men ingen studier har hittil vist at slike stoffer har noen effekt p\u00e5 de kognitive evnene.\r\nBramness mener mange har en sterk overtro n\u00e5r det kommer til effekten av sentralstimulerende stoffer p\u00e5 lesesalen.\r\n-- Folk er d\u00e5rlige til selv \u00e5 fastsl\u00e5 sin egen effekt. Flere psykofarmakologiske studier viser at det er svakt samsvar mellom egen opplevd effekt og faktisk, objektiv m\u00e5lt virkning. Styrken til stoffene er alts\u00e5 svakere enn brukerne opplever den selv, sier han.\r\nBramness mener uansett at akademisk doping ikke er farlig i sm\u00e5 doser og synes ikke vi skal overdrive de negative effektene.\r\n-- Farlig blir det f\u00f8rst n\u00e5r man kj\u00f8per stoffer uten kvalitetsstempel p\u00e5 nett eller tar for store doser. Vanlige bivirkninger er at man mister matlysten, slutter \u00e5 drikke og sove. Da kan man bli psykotisk og f\u00e5 angstanfall, sier han. \r\nHan mener terskelen for \u00e5 pr\u00f8ve akademisk doping er lavere n\u00e5 enn f\u00f8r fordi det bl\u00e5ser liberale narkotikavinder over hele den vestlige verden. \r\nTINGOI dag er slike prestasjonsfremmende midler ulovlige med mindre man har en resept fra lege. Slik har det ikke alltid v\u00e6rt. Det var f\u00f8rst i juni 2013 at det ble illegalt for privatpersoner \u00e5 kj\u00f8pe, selge og bruke slike stoffer uten legeerkl\u00e6ring. Bortsett fra i idretten, som regulerer bruken selv. Hovedargumentet bak loven var at staten ville sende et signal til norsk ungdom om at doping ikke er greit. \r\nSveinung Rotevatn, stortingsrepresentant for Venstre, mener man m\u00e5 v\u00e6re ytterst tilbakeholden med \u00e5 kriminalisere handlinger som bare g\u00e5r utover deg selv. Partiet var det eneste som stemte mot lovforslaget i 2013.\r\n-- Vi liberale mener straff kun skal brukes til \u00e5 hindre skade p\u00e5 andre personer og samfunnet. \u00c5 bruke prestasjonsfremmende midler gj\u00f8r ingen skade p\u00e5 andre enn deg selv og burde derfor ikke kriminaliseres, sier Rotevatn, f\u00f8r han presiserer: \r\n-- Jeg vil ikke anbefale studenter \u00e5 bruke prestasjonsfremmende midler, men vil ikke gj\u00f8re det ulovlig \u00e5 bruke det.\r\nTINGOP\u00e5 Universitetsbiblioteket har klokka passert Paradise Hotel-tid. Det har blitt m\u00f8rkere ute og f\u00e5 studenter er igjen. Tre timer har plutselig passert og flere titalls sider blitt lest uten at jeg har stoppet for en eneste femminutter. Hodet er overraskende konsentrert, tross tidspunktet. Lesingen har g\u00e5tt like eventyrlig som \u00e5 lese en skj\u00f8nnlitter\u00e6r hit, og jeg lar meg ikke like lett distrahere av hendelser rundt meg. Lange kapitler p\u00e5 engelsk om svensk partipolitikk absorberes behendig og effektivt, og behovet for \u00e5 sjekke Facebook er nede p\u00e5 et minimum.\r\n-- Man blir veldig euforisk, hyperaktiv og v\u00e5ken. Det er vanskelig \u00e5 si om du blir smartere, men det aktiverer i hvert fall hjerneaktiviteten. Om du kanaliserer det inn i en oppgave, s\u00e5 er det kanskje som n\u00e5r du jobber p\u00e5 ditt aller mest inspirerte.\r\nLars sitter henslengt i en sofa og forteller om sin opplevelse med bruk av amfetamin under hjemmeeksamen. Han presiserer at bevisstheten rundt pillebruken er viktig.\r\n-- Jeg leste meg opp p\u00e5 det i forkant. Jeg tok en pille til frokost, slik at mye av virkningen av stoffet var ute av kroppen da jeg skulle legge meg. I tillegg var jeg bevisst p\u00e5 \u00e5 presse i meg mat og drikke hver fjerde time, sier han.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>-- Synes du ikke det er juks at noen bruker dop under eksamen, som i idretten?&lt;\/i&gt; \r\n\r\n-- For mange er det ikke n\u00f8dvendig \u00e5 ta slik doping, fordi de har en stabil arbeidsflyt. Men mange opplever store prestasjonsvansker, og andre er uheldige og har en d\u00e5rlig periode midt i eksamenstida. Da synes jeg ikke det er juks \u00e5 bruke dop.\r\n\r\nTINGOMedisinsk fagdirekt\u00f8r ved Statens legemiddelverk, Steinar Madsen, er klar p\u00e5 at han synes akademisk doping er det samme som doping i idretten.\r\n-- Det er ikke alle som er i fysisk stand til \u00e5 t\u00e5le slike stoffer. Konkurranse b\u00f8r alltid v\u00e6re p\u00e5 like vilk\u00e5r, og det er den ikke her, sier Madsen p\u00e5 telefon.\r\nHan mener at poenget med forbudet av slike stoffer er at de ikke skal v\u00e6re tilgjengelig for allmenheten, fordi folk sannsynligvis ikke leser etiketten. Fagdirekt\u00f8ren er likevel usikker p\u00e5 effekten av doping, sier han.\r\n-- Forskningen p\u00e5 omr\u00e5det er litt sprikende. Enkelte studier viser at slike stoffer har en positiv effekt n\u00e5r man bruker det p\u00e5 riktig m\u00e5te, fordi en \u00f8ker arbeidskapasiteten, blir mer v\u00e5ken og slik forbereder seg bedre til eksamen. Annen forskning mener derimot at man gj\u00f8r det d\u00e5rligere fordi en ikke f\u00e5r ford\u00f8yd fagstoffet. Da klarer man ikke \u00e5 se sammenhenger ordentlig. \r\nMadsen viser til samme bivirkninger som Bramness  og understreker at det beste for studenters prestasjonsniv\u00e5 er \u00e5 trene, spise sunt og ha et sunt liv. \r\n-- Det er en klar sammenheng mellom det \u00e5 v\u00e6re i god fysisk form og ha evne til \u00e5 konsentrere seg, sier han.\r\nTINGOInne p\u00e5 lesesalen har foten min begynt \u00e5 g\u00e5 inn i l\u00f8psk stamping, som jeg f\u00f8rst legger merke til etter \u00e5 ha f\u00e5tt et irritert \u00abhysj\u00bb i min retning. Muskulaturen i bein, nakke og armer er like spente som de var under min f\u00f8rste eksamen p\u00e5 Universitetet. Hjertet sl\u00e5r som om jeg nettopp har l\u00f8pt f\u00f8rste etappe i Holmenkollstafetten og fors\u00f8ket p\u00e5 \u00e5 puste dypt inn flere ganger for \u00e5 roe ned er fullstendig bortkastet. Jeg har mistet appetitten, og henda har blitt klamme.\r\n-- En del personer klarer \u00e5 h\u00e5ndtere bruk av prestasjonsfremmende midler over en periode, men det er kun \u00e9n person historisk sett som vi vet at har mestret daglig inntak av dop uten \u00e5 forg\u00e5, og det er Sigmund Freud. \r\nLars Tanum er f\u00f8rsteamanuensis ved Senter for rus- og avhengighetsforskning. Han er sterkt imot bruken av slike prestasjonsfremmende midler i akademia. Ikke bare fordi dopingen kan f\u00f8re til juks, men fordi man utsetter seg for stor psykisk risiko.\r\n-- Etter en m\u00e5neds forbruk vil mange oppleve at de fungerer d\u00e5rligere og f\u00f8le at de m\u00e5 ha mer for \u00e5 fungere. Vi har ikke data p\u00e5 hvor mange som utvikler en slik form for psykisk avhengighet -- som gj\u00f8r bruken farlig. Da er veien veldig kort for \u00e5 ty til andre midler som er sterkere, og man havner i en sone hvor en er i ferd med \u00e5 utvikle narkomani (avhengig av narkotika, journ.anm.), sier han.\r\nFordi vi ikke vet hvordan enkeltpersoner er skrudd sammen, b\u00f8r man sette grenser for bruk p\u00e5 av akademisk doping til tre dager, mener Tanum.\r\n-- Klarer man ikke det, s\u00e5 beveger man seg inn i et landskap som er potensielt farlig. \r\nTINGOGjennom landskapet p\u00e5 Universitetsbiblioteket runger et lettelsens sukk. Bibliotekarene har sagt i fra om at de er i ferd med \u00e5 stenge, og vi i skippertaksgjengen tar av oss hodetelefonene og begynner \u00e5 pakke sammen. Selv om jeg kan relatere meg til den befriende f\u00f8lelsen, kunne jeg uten store vansker sittet konsentrert og lest i noen timer til. Hodet er i h\u00f8ygir, men kroppen kjennes ut som om den har v\u00e6rt med p\u00e5 triatlon. Den er anspent og stiv, og \u00e5 f\u00e5 sove n\u00e5 virker himmelsk, men umulig.\r\n\r\nSelv om Lars selv opplevde et positivt utbytte av \u00e5 bruke amfetamin under hjemmeeksamen, mener han likevel det ikke er for alle.\r\n-- Det krever mye disiplin \u00e5 bruke det. Man mister matlyst og m\u00e5 passe p\u00e5 \u00e5 tvinge i seg n\u00e6ring. I tillegg er det viktig \u00e5 passe p\u00e5 at man f\u00e5r sovet imellom. Hvis ikke kj\u00f8rer man kroppen helt ut og man mister kognitiv kapasitet, sier han. P\u00e5 den tredje dagen merket han at han begynte \u00e5 bli veldig sliten. Han sov ikke s\u00e5 godt OG? begynte \u00e5 f\u00f8le seg engstelig. \r\n-- Det er energi p\u00e5 kreditt, man overanstrenger kroppen og kjenner det i flere dager etterp\u00e5. Jeg mener det er et fint hjelpemiddel i pressa situasjoner, s\u00e5 lenge man er streng med bruken.\r\n@sitat:Jeg tok en pille til frokost, slik at mye av virkningen av stoffet var ute av kroppen da jeg skulle legge meg, og presset i meg mat og drikke hver fjerde time \/\/ Jeg mener at piller som gj\u00f8r oss intelligente er bra \u00e5 bruke s\u00e5 mye som mulig.\r\n@sitatbyline:\u00abLars\u00bb (28) \/\/ Anders Sandberg, forsker ved Universitetet i Oxford\r\n@fakta:Akademisk doping\r\n#Metylfenidat (ritalin) og amfetamin: Sentralstimulerende legemidler, ritalin inneholder amfetamin og brukes til \u00e5 kurere ADHD. De vanligste bivirkningene er nedsatt appetitt, hodepine, magesmerter og innsovningsvansker. Andre vanlige bivirkninger er angst, hum\u00f8rsvingninger, irritabilitet, hjertebank og lett \u00f8kning av puls og blodtrykk.\r\n#Betablokkere: Betablokkere brukes i behandlingen av hjerte-karsykdommer, h\u00f8yt blodtrykk og hjertesvikt. De hemmer den stimulerende virkningen av adrenalin bl.a. p\u00e5 hjertet, og gj\u00f8r bruker roligere under nerv\u00f8se omstendigheter. Alvorlige bivirkninger er sjeldne. Hyppigste bivirkninger er muskeltretthet ved anstrengelser, kalde hender og f\u00f8tter, tretthet, depresjon, konsentrasjonsproblemer, mareritt, urolig s\u00f8vn, svimmelhet og gastrointestinale plager (kvalme, brekninger, diar\u00e9), samt impotens, nedsatt libido og allergiske hudlidelser. Kan forverre obstruktiv lungesykdom.\r\n#Modafinil: Brukes ved behandling av narkolepsi. Gj\u00f8r bruker mer v\u00e5ken. Bivirkninger er nedsatt appetitt, hodepine, kvalme, hjertebank, indre spenning, opphisselse, aggressivitet.\r\n#Donepezil (Aricept): Brukes ved behandling av Alzheimer. Gj\u00f8r at bruker husker bedre. De vanligste bivirkninger er tretthet, svimmelhet, appetittl\u00f8shet, kvalme, brekninger, diar\u00e9 og insomni. Disse er som oftest milde. I noen tilfeller er det rapportert psykiske forstyrrelser som forvirring, hallusinasjoner, agitasjon og aggressivitet. \r\n#Adderall (ikke godkjent som legemiddel i Norge): Brukes som legemiddel mot ADHD. Bivirkningene vil derfor v\u00e6re som for amfetamin.\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Kilder: legemiddelh\u00e5ndboken.no, felleskatalogen.no&lt;\/i&gt;\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18682\/json\/"},{"prodsak_id":"18713","arbeidstittel":"17 Kulturkalender","mappe":"kultur","produsert":"0","version_no":"0","tekst":"@tit: Kulturkalenderen\r\n\r\n@plakdag: onsdag 21. mai\r\n@plaktxt: Vin&amp;Vinyl: har gleden av \u00e5 kunne presentere Kristopher Schau. Schau har tidligere gjestet dem med temaer som \u00abSurt, grisete og religi\u00f8st\u00bb og \u00abPlater kj\u00f8pt under parolen \u0091H\u00e6, hva faen?\u0092\u00bb, s\u00e5 det er bare \u00e5 glede seg og vente i spenning p\u00e5 hvilke godbiter han har med fra vinylsamlingen denne gangen! <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Biblioteket p\u00e5 Chateau Neuf, 20.00\r\n\r\n\r\n@plakdag: fredag 23. mai\r\n@plaktxt: Avgangsutstillingen: Avgangselevene p\u00e5 masterprogrammet i billedkunst ved  Kunsth\u00f8gskolen i Oslo stiller ut sine verker. Utstillingen st\u00e5r til 8. juni. <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Kunstnernes hus, 19.00\r\n\r\n\r\n@plakdag: l\u00f8rdag 24. mai\r\n@plaktxt: UiO-festivalen: I fjor kom det 6000 til Universitetet i Oslo p\u00e5 Blindern for \u00e5 h\u00f8re og oppleve innslag fra forskningens verden. I \u00e5r gjentar de suksessen. UiO-festivalen omfatter  debatter, konserter, foredrag, fotoutstilling, barneuniversitet, stands og servering. <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Blindern campus, 12.00\r\n\r\n\r\n@plakdag: s\u00f8ndag 25. mai\r\n@plaktxt: V\u00e5rtreff p\u00e5 botanisk hage: Opptatt av planter? Denne s\u00f8ndagen er det v\u00e5rtreff i Botanisk hage. Det vil v\u00e6re plantesalg, omvisning, presentasjoner av planteforeninger ol. De som bes\u00f8ker v\u00e5rtreffet skaffer seg planter til sine uterom, samtidig som de st\u00f8tter Botanisk hage. Botanisk hages Venner har bl.a. st\u00f8ttet plante- og fr\u00f8innsamlinger og finansiert den nye pilehagen som er anlagt for barn n\u00e5 i mai. <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Botanisk hage, 10.00\r\n\r\n@plakdag: s\u00f8ndag 25. mai\r\n@plaktxt: Film og debatt: Hepatitt C er sp\u00e5dd \u00e5 bli den neste store folkehelsekrisen etter HIV\/AIDS. Heldigvis \u00f8nsker mange legemiddelfirmaer \u00e5 tilby sine medisiner til store pengesummer. F\u00f8rst vises filmen \u00abFire in the blood\u00bb f\u00f8r det blir paneldebatt. Tema for debatten er: lar vi legemiddelindustrien sette prisen p\u00e5 et liv? <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Nedjma p\u00e5 Litteraturhuset, 18.00\r\n\r\n\r\n@plakdag: tirsdag 27. mai\r\n@plaktxt: Kunstarrangement: ++ er et kunstarrangement i foajeen p\u00e5 Black Box Teater, etablert v\u00e5ren 2011. Hundre kvadratmeter foaj\u00e9, med en takh\u00f8yde p\u00e5 seks meter og en ut\u00f8mmelig bar, skal i l\u00f8pet av tre kvelder denne v\u00e5ren fylles med billedkunst, litteratur, video, konserter, dans, fanziner, performance og teater. Det blir visuelt, auditivt, taktilt og definitivt stimulrenede. <span class="webkit-html-tag">&lt;br&gt;</span> Black Box Teater, 19.00\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18713\/json\/"},{"prodsak_id":"18686","arbeidstittel":"18 DEB Kleiven-intervju","mappe":"kronikk","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"@tit:Tilbake til r\u00f8ttene\r\n\r\n@ing:Daniel Joachim Kleiven (25) graver i klassisk filosofi for \u00e5 finne grunnlaget for sin egen kristne tro. \r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tJeg er kanskje fordomsfull her, men du er antakelig en av f\u00e5 \u00f8konomistudenter ved BI som bruker fritiden p\u00e5 gudsbevisene i klassisk filosofi? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\t[Insert svar her]\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>- Du var en av paneldeltakerne i \u00abgrill en kristen\u00bb-arrangementet til Oslo Kristelige Studentlag. Den typen diskusjoner har p\u00e5g\u00e5tt i hundrevis av \u00e5r, tilsynelatende uten at man kommer til enighet. Hva er poenget?&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tFilosofi har ikke luksusen at man kan sette to streker under svaret. Det skaper frustrasjon, og de samme sp\u00f8rsm\u00e5lene kommer opp igjen og igjen. Men det betyr ikke at det ikke er vits i \u00e5 fortsette. Sp\u00f8rsm\u00e5lene er relevante for oss og for de vi er. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tDet er n\u00e5 s\u00e5. Men hvorfor fors\u00f8ke \u00e5 overbevise andre om ens egen posisjon? P\u00e5 bloggen din legger du tilsynelatende ned stor innsats. &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tMin oppriktige, nestekj\u00e6rlige intensjon er at alle skal \u00abfinne Gud\u00bb, om s\u00e5 jeg skulle ta feil. Jeg tror sannhet eksisterer, og jeg tror den har en iboende verdi. Dessuten f\u00e5r synene v\u00e5re konsekvenser. Uten Gud blir man tvunget inn i en annen virkelighetsforst\u00e5else, der det ikke lenger er noe transcendent \u00e5 feste mening, hensikter og det gode i.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>- En \u00abnyateist\u00bb som Sam Harris finner jo et grunnlag for det gode i hva som f\u00f8rer til mest nytelse og minst smerte for den enkelte?&lt;\/b&gt;\r\n\r\n- Ja, men da m\u00e5 du igjen definere hva nytelse er. Er det mest mulig adrenalin i kroppen? Er det en f\u00f8lelse? Selv om Harris\u0092 <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Moral Landscape&lt;\/i&gt; er en grusom bok i filosofisk forstand, definerer han faktisk det gode som noe som fremmer menneskearten, i likhet med den klassiske tradisjonen. Forskjellen er at sistnevnte har en ontologi som forsvarer det. Det har ikke Harris.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tDu har brukt mye tid p\u00e5 \u00e5 svare p\u00e5 -- og angripe -- den \u00abnyateistiske\u00bb religionskritikken?&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tMin egen karriere i filosofi og kristent trosforsvar ble p\u00e5 mange m\u00e5ter utl\u00f8st av m\u00f8tet med nyateismen. N\u00e5 gidder jeg ikke bruke s\u00e5 mye tid p\u00e5 den lenger. Som gudskritisk bevegelse er den en banal og anti-intellektuell katastrofe. Richard Dawkins er en r\u00e5 biolog, han er veldig flink til \u00e5 forklare. Jeg leser The Selfish Gene n\u00e5r som helst. Men n\u00e5r han skal over til filosofi, som han ikke kan noe om, ser det stygt ut. Hadde du spurt meg hva jeg mente om landbrukspolitikk i Vietnam, hadde jeg sagt at jeg manglet forarbeidet til \u00e5 uttale meg.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tI <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>The God Delusion&lt;\/i&gt; (2006) svarer Dawkins p\u00e5 det argumentet. Han mener man ikke kan p\u00e5legges \u00e5 lese seg opp p\u00e5 \u00abpastafarisk teologi\u00bb for \u00e5 si noe om hvorvidt det finnes et flyvende spaghettimonster i himmelen. Poenget er at det m\u00e5 v\u00e6re mulig \u00e5 kritisere sannhetsinnholdet i religi\u00f8s tro uten \u00e5 fordype seg i teologi.&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tAt Dawkins er i stand til \u00e5 fremf\u00f8re det argumentet, viser hvor mye han skriker etter faktisk kunnskap. Han trenger ikke lese teologi, han kunne tatt turen til en filosofikollega. N\u00e5r teister snakker om Gud, snakker vi ikke om en tilfeldig hypotese med visse tilfeldige egenskaper, s\u00e5 du kan ende med et flyvende spaghettimonster som ser s\u00e5nn og s\u00e5nn ut og lukter s\u00e5nn og s\u00e5nn. Vi snakker om selve den ultimate virkeligheten, selve Eksistensen. Dette er utledet ved argumenter fra verdenshistoriens mest intelligente mennesker. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tDen gudsforts\u00e5elsen h\u00f8res veldig forskjellig ut fra den nyateistene skytset sitt mot.&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tAbsolutt. B\u00e5de kirken og ulike religioner har v\u00e6rt for d\u00e5rlige til \u00e5 undervise i hva det egentlig er vi prater om. Man kan ta selvkritikk p\u00e5 at det er kristne, j\u00f8der og muslimer som g\u00e5r og tenker at Gud faktisk er en s\u00e5 banal st\u00f8rrelse som den nyateistene kritiserer. Samtidig skriver Dawkins en bok der han angriper Thomas Aquinas\u0092 gudsbeviser, som er blant de mest anerkjente som finnes. S\u00e5 han har p\u00e5 ingen m\u00e5te begrenset seg til \u00e5 angripe bonden i Texas som tror Gud er en mann med skjegg som gir gode avlinger om han ber riktig.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tI <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>The God Delusion&lt;\/i&gt; kritiserer han Aquinas\u0092 gudsbeviser for \u00e5 bruke Gud som forklaring p\u00e5 virkeligheten, uten \u00e5 innse at da f\u00e5r vi et like stort behov for \u00e5 forklare hvor Gud kommer fra.&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tDawkins skal ha honn\u00f8r for \u00e5 v\u00e6re den eneste som faktisk interagerer med noen store tenkere, med reelle argumenter, i stedet for \u00e5 bare raljere. Men dette viser at han ikke har forst\u00e5tt argumentene. Man prater rett og slett forskjellige spr\u00e5k. Det ligger selvsagt tusenvis av sider bak de faktiske argumentene her, med hovedpoenget er at ingen tenkere har kommet med de Dawkins tegner opp. Han pr\u00f8ver \u00e5 flytte en stor intellektuell tradisjon inn i sin egen forst\u00e5elsesramme, i stedet for \u00e5 anstrenge seg for \u00e5 forst\u00e5. Du trenger ikke lese Aquinas for \u00e5 se det.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tHistorisk er det blitt beg\u00e5tt enorme mengder urett, legitimert gjennom et religi\u00f8st verdensbilde. Er det ikke god grunn til \u00e5 v\u00e6re bekymret for hva religion kan f\u00f8re til?&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tSelvsagt har det blitt beg\u00e5tt grusomme ting i kirkens og kristendommens navn. Men man m\u00e5 innse at religion ikke er en ting, det eksisterer ikke som s\u00e5dan. Mennesker har ulike virkelighets- og trosoppfatninger, som kan brukes til det onde og til det gode. N\u00e5r Christopher Hitchens snakker om \u00abreligion\u00bb, definerer han det aldri, han bruker det bare som en samlebetegnelse p\u00e5 alt han hater. Husk for \u00f8vrig at det var da kirken ble satt under sekul\u00e6r makt, under kongekronen, det begynte \u00e5 se stygt ut. Religionskrigene ble i stor grad f\u00f8rt for nasjonsbyggingens del. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\t\u00abNyateistene\u00bb peker ogs\u00e5 p\u00e5 en rekke urett som blir beg\u00e5tt i dag, som \u00e5 bli d\u00f8mt til d\u00f8den for konvertering, eller at kristne fundamentalister ivrer etter atomkrig fordi det vil fullbyrde profetier i Johannes \u00e5penbaring.&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tDette er selvsagt grusomt, og jeg vil v\u00e6re den st\u00f8rste kritikeren av alle. Men kanskje f\u00e5r jeg litt mer jeg skulle ha sagt, fordi jeg er p\u00e5 innsiden. Ingen vil h\u00f8re p\u00e5 Dawkins, fordi de hater ham fra f\u00f8r. Derfor trenger vi mer nyansert dialog, og ikke disse angrepene.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tDet er ikke noe ved selve troen som er involvert her? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tNyateister bommer s\u00e5 til de grader p\u00e5 hva tro faktisk er. For dem er det en slags avvisning til fornuften, \u00e5 hengi seg til noe man egentlig vet er feil. Som f\u00e5r en til \u00e5 gj\u00f8re grusomme ting. Men troen handler mer om \u00e5 leve ut de verdiene som fornuften har kommet frem til f\u00f8rst. Aquinas mente at man kunne komme frem til Guds eksistens f\u00f8rst, og s\u00e5 f\u00f8lgte troen etter. N\u00e5r nyateister sier at de ikke har tro, er det bare et retorisk grep.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tDu angriper ogs\u00e5 den moderne ateismen for dens tiltro til vitenskapen? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tTil tider er det skremmende hvor blind lojaliteten er til et rammeverk der fysisk materie er alt som eksisterer. Det er et av de d\u00e5rligst begrunnede synene p\u00e5 virkeligheten man kan ha, uavhengig av hvor \u00abfritenkende\u00bb talspersonene fors\u00f8ker \u00e5 fremstille seg selv. Det er et uendelig kvalitativt gap fra forklaringene fysikken gir oss, til at vi plutselig blir subjektive. Jeg opplever ting, jeg kjenner lykke, jeg kjenner kj\u00e6rlighet. Selvsagt har det sammenheng med ting i hjernen min, men det kan ikke forklares av et materalistisk perspektiv.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tEr du ikke redd for \u00e5 angripe str\u00e5menn selv, n\u00e5r du omtaler nyateistene? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tJo, det er jeg. Man m\u00e5 ta seg selv i nakken hele tiden. Det er en stor dyd i debatter \u00e5 forst\u00e5 motstandere p\u00e5 deres egne premisser. Men jeg har belegg for \u00e5 si det jeg sier, fordi nyateistene bruker disse karikaturene av hva som har skjedd opp gjennom historien. Du trenger ikke v\u00e6re kristen for \u00e5 synes det er stusselig. De st\u00f8rste kritikerne av nyateismen er jo gjerne ateister selv.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tHvordan er situasjonen i Norge i dag, i dine \u00f8yne? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tDet er vel ikke s\u00e5 ille i Norge, men det finnes enkeltpersoner som er veldig n\u00e6r denne nyateistiske tradisjonen. Selvsagt dukker det opp i nettforum og i sosiale medier, hvor personel skal bevise at Gud ikke finnes en gang for alle, uten \u00e5 skj\u00f8nne at troende har f\u00e5tt med seg argumentene, tenkt p\u00e5 dem og skrevet b\u00f8ker om dem. Men det handler ogs\u00e5 om kronikker i Dagbladet eller fra Minerva. Banal gudskritikk av folk som har blitt h\u00f8ye p\u00e5 The God Delusion. Jeg har et desperat \u00f8nske om \u00e5 l\u00f8fte debatten opp.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tP\u00e5 bloggen din kritiserer du Dagsavisens Hege Ulstein for en kommentar der hun er krass mot religion, blant annet for \u00e5 gli over i den politiske sf\u00e6ren, med skremmende resultat. Forst\u00e5r du noen av bekymringene hennes? &lt;\/b&gt;\r\n\r\n- Ja, jeg forst\u00e5r dem, men det er lov \u00e5 sette seg inn i sin motstanders perspektiv i stedet for \u00e5 tenke at man selv har en slags \u00abutgangsposisjon\u00bb, der alt annet blir overtro. Vi argumenterer alle ut fra en virkelighetsforst\u00e5else, og noen standpunkter f\u00f8lger av utgangspunktet. Ulstein kan selvsagt mene at utgangspunktet er uforsvarlig \u0096 da er vi i gang med en konstruktiv diskusjon med en gang. Hun kan ikke si at det er \u00abreligi\u00f8s logikk\u00bb, og derfor feil.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>-\tTil slutt: Hvorfor er Gud n\u00f8dvendigvis en <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>han&lt;\/i&gt;?&lt;\/b&gt;\r\n\r\n-\tHehe ... jeg tror det korte svaret er at hvis du skulle sagt \u00abhun\u00bb, blir det blandet med mye av det som ligger i panteismen, der man snakker om \u00abmother nature\u00bb. \u00abDet\u00bb fungerer ikke heller, for Gud er ikke et objekt, men noe analogt til det personlige. Det er ikke noe paternalistisk i dette, tror jeg.\r\n\r\n\r\n@fak1:Daniel Joachim Kleiven (25)\r\n@fak2: * Siste\u00e5rsstudent i sivil\u00f8konomi ved BI\r\n* Gr\u00fcnder med to egne klesmerker, med fokus p\u00e5 fairtrade.\r\n* Aktiv p\u00e5 bloggen <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>danieljoachim.org&lt;\/i&gt; med \u00e5 m\u00f8te religionskritikk og argumentere for egen tro.\r\n\r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18686\/json\/"},{"prodsak_id":"18687","arbeidstittel":"18 DEB Essay","mappe":"kronikk","produsert":"0","version_no":"3","tekst":"@tit:Tittel\r\n\r\n@ing:Diskusjoner om hvorvidt Gud finnes eller ikke, handler om s\u00e5 mye mer enn vi liker \u00e5 tro.\r\n\r\n @txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Noen episoder fra ungdomsskolen&lt;\/b&gt; har brent seg fast i minnet, gudene vet hvorfor. I en av dem er KRL-timen nettopp ferdig, og jeg er p\u00e5 vei opp til kateteret, i min ungdoms selvtilfredshet, til den h\u00f8yreiste l\u00e6reren med de tykke, hvite \u00f8yenbrynene og den milde stemmen, for \u00e5 fortelle ham hvorfor troen hans p\u00e5 Gud er feilsl\u00e5tt og irrasjonell.\r\n\r\nMitt livssyn har forandret seg lite siden den gang, men i dag f\u00e5r jeg en emmen smak i munnen av \u00e5 tenke p\u00e5 det. Av arrogansen i \u00e5 skulle veilede min l\u00e6rer til en riktigere sti her i livet, i \u00e5 besvare en slik problemstilling ved hjelp av argumenter klekket ut i skoleg\u00e5rden.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Hva er det med trangen&lt;\/b&gt; til \u00e5 skulle overbevise andre? I 1976 m\u00f8ttes den ateistiske filosofen Anthony Flew og teologen Thomas Warren til debatt over fire etterf\u00f8lgende kvelder, foran tusenvis av tilskuere. Den eneste sp\u00f8rsm\u00e5let de skulle diskutere, var om Gud finnes eller ikke. \r\n\r\nDen forsiktige og stotrende Flew ble retorisk overkj\u00f8rt av sin rakryggede, advokataktige motstander, som konfronterte Flew med den ene forberedte plansjen etter den andre. P\u00e5 sine eldre dager ga Flew ut boken <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>There is a God&lt;\/i&gt;, tilsynelatende konvertert. Troende ser p\u00e5 det som en seier, en mann som ble ledet den rette vei. Ikke-troende hevder at boken ble skrevet for ham, uten at den gamle og demente Flew forstod hva han satte navnet sitt p\u00e5, og de henviser til andre debatter i stedet.\r\nLar vi oss egentlig rikke i v\u00e5re overbevisninger?\r\n\r\nDet er noe sirkul\u00e6rt over disse trosdebattene. Da Oslo Kristelige Studentlag nylig arrangerte \u00abGrill en kristen\u00bb p\u00e5 Blindern, var det f\u00f8rste sp\u00f8rsm\u00e5let til panelet en god illustrasjon: Hvis Gud er allmektig, kan han skape en stein som er s\u00e5 tung at han selv ikke kan l\u00f8fte den? Paradokset ble diskutert av filosofen Thomas Aquinas allerede p\u00e5 1200-tallet. Vi blir tilsynelatende ikke ferdige med det.\r\n\tSvaret fra panelet likes\u00e5: Sp\u00f8rsm\u00e5let er ulogisk, som \u00e5 sp\u00f8rre etter en rund firkant. Denne firkanten dukket opp hos Flew og Warren p\u00e5 70-tallet, og i debatten mellom Bertrand Russell og Frederick Copleston et par ti\u00e5r tidligere. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Allikevel er disse debattene viktige&lt;\/b&gt;. Fordi de f\u00e5r frem en rekke dypereg\u00e5ende og viktige sp\u00f8rsm\u00e5l. Om hva vi legger til grunn i v\u00e5r forst\u00e5else av virkeligheten, og om hvordan vi behandler andres perspektiver. \r\nSlike sp\u00f8rsm\u00e5l ble aktualisert av den s\u00e5kalte \u00abnyateismen\u00bb som vokste frem etter \u00e5rtusenskiftet, og av den kritiske responsen den har m\u00f8tt, b\u00e5de i og utenfor religi\u00f8se kretser. \u00abNyateismen\u00bb har tatt av silkehanskene og og er harmdirrende i religionskritikken. B\u00e5ret frem av personer som Richard Dawkins, Sam Harris og Christopher Hitchens \u0096 alle med b\u00f8ker p\u00e5 bestselgerlister \u0096 hyller den vitenskapen og fornuften. Harris har g\u00e5tt s\u00e5 langt som \u00e5 hevde at noen forestillinger er s\u00e5 gale at det kan v\u00e6re etisk forsvarlig \u00e5 drepe folk for \u00e5 ha dem. For \u00e5 unng\u00e5 katastrofale handlinger.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Et viktig slikt sp\u00f8rsm\u00e5l&lt;\/b&gt; er hva vi mener ved \u00e5 snakke om \u00abtro\u00bb. G\u00e5r det en klar grense mellom tro og harde fakta? Hvis vi kan leve v\u00e5re liv uten tro, hva er det i s\u00e5 fall som driver v\u00e5r st\u00f8tte til demokratiet, til menneskerettigheter? Kan man bevise at de \u00abfinnes\u00bb? Man kan lure p\u00e5 hvordan menneskeverdet ser ut i mikroskopet. Hvis \u00abnyateistene\u00bb selv ikke har et uforanderlig trossystem, er de villige til \u00e5 gi fra seg troen p\u00e5 individets frihet, eller avsmaken mot selvmordsbombere?\r\n\r\nMan kan ogs\u00e5 sp\u00f8rre hva som gj\u00f8r at fornuften skal privilegeres i f\u00f8rste omgang. I boken <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Fornuft, tro og revolusjon&lt;\/i&gt; sier filosofen Terry Eagleton det treffende: N\u00e5r vi skal forsvare fornuften, m\u00e5 vi s\u00f8ke hjelp hos noe annet enn fornuften selv. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Feministen og forfatteren Susan Sontag&lt;\/b&gt; mente at det klare skillet mellom tanke og f\u00f8lelse er konstruert, det har blitt en selvf\u00f8lge for oss i v\u00e5r tid, men at vi egentlig tenker like mye med de instrumentene kulturen v\u00e5r gir oss, som med v\u00e5re egne, isolerte hoder.\r\n\tHengivelsen til et rent \u00abvitenskapelig\u00bb verdensbilde er uansett ikke en verdin\u00f8ytral avvisning av alt annet. Den involverer kultur, identitet og f\u00f8lelser \u0096 den ogs\u00e5. Man trenger ikke mer enn en utgave av tidsskriftet The Skeptical Inquirer for \u00e5 se det: Det snakkes om \u00e5 \u00abtake action\u00bb, om \u00abaktivisme\u00bb, om \u00e5 promotere \u00abvitenskap, fornuft og sekul\u00e6re verdier\u00bb (hva er egentlig det siste?). <span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Religionshistoriker&lt;\/b&gt; Erik Thorstensen tar den helt ut n\u00e5r han i <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Klassekampen&lt;\/i&gt; skriver at de nye ateistene \u00abtvinger alle fenomener til \u00e5 passe inn i forklaringsmodellene de selv etablerer. En liknende dogmatikk finner vi sjelden utenfor de gl\u00f8dende fundamentalistenes rekker\u00bb. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>For noen blir vitenskapen&lt;\/b&gt; i s\u00e5 m\u00e5te en mening med livet i seg selv. Noe som antakelig har bidratt til \u00e5 avle de mest fascinerende og viktige teknologiske nyvinningene menneskeheten har f\u00e5tt ta del i.\r\n\r\nSamtidig m\u00e5 vi sp\u00f8rre om det er grunn til \u00e5 tro at vi blir mer \u00abfri\u00bb ved \u00e5 riste av oss all overtro og myter. Friedrich Nietzsche var ikke troende selv, men han s\u00e5 at \u00e5 skyve vekk Gud som sentralt referansepunkt etterlater et tomrom. Vi har fors\u00f8kt \u00e5 fylle det med individet selv \u0096 i hans \u00f8yne en umulig oppgave.\r\nTroende vil si at uten det guddommelige mister vi grunnlaget for \u00e5 idenfisere det meningsfulle og det gode. Hvis menneskehjernen dypest sett er form\u00e5lsl\u00f8se atomer i bevegelse, hvordan kan vi identifisere noe som godt?\r\nKanskje trenger vi ikke ultimate standarder for \u00e5 v\u00e6re moralske. Om moral er sosialt konstruert og rent mellommenneskelig, trenger den ikke bli mindre relevant av den grunn. I dokumentaren <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>Examined Life&lt;\/i&gt; blir filosofen Avital Ronell spurt hva som er vitsen med \u00e5 handle etisk hvis det ikke finnes ultimat mening. Hun svarer at det er <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>nettopp da&lt;\/i&gt;, n\u00e5r det ikke finnes noen garantier, at vi virkelig m\u00e5 anstrenge oss for \u00e5 finne det etiske og leve etter det. \u00c5 f\u00f8lge fastsatte regler er enklere; det krever mindre ansvar.\r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Vi m\u00e5 ogs\u00e5 huske&lt;\/b&gt; at \u00abnyateismen\u00bb er vevd inn i en opplysningstradisjon med et bilde av sivilisasjonen i en slags kontinuerlig bevegelse fremover, der myte byttes ut med kunnskap, med vitenskapen som drivende motor. Der det kvantifiserbare og h\u00e5ndfaste og sikre st\u00e5r st\u00f8dig plantet i sentrum. \r\nUt av denne opplysningstradisjonen har ogs\u00e5 den moderne liberalismen vokst. Samtidig som vi b\u00f8r prise oss lykkelige for de frihetene den har bidratt til \u00e5 vinne, m\u00e5 vi \u00f8yne dens kaldere sider: et moralsk rammeverk preget av \u00f8kende individualisering og oppl\u00f8sning av solidaritet, og en tynn, kontraktaktig forst\u00e5else av frihet og av demokrati. \r\n\r\n<span class="webkit-html-tag">&lt;b&gt;</span>Jeg husker ikke hva&lt;\/b&gt; l\u00e6reren min svarte meg den gangen i klasserommet. Kanskje var argumentene hans d\u00e5rlige. Uansett begynner jeg \u00e5 mistenke at han ikke hadde hengitt seg blindt til noe han \u00abegentlig\u00bb visste var feil.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18687\/json\/"},{"prodsak_id":"18692","arbeidstittel":"18 DEB Essay","mappe":"kronikk","produsert":"0","version_no":"2","tekst":"@TXT: HEI ANDERS. DU SKRIVER INNMARI GODT, SOM VANLIG. MEN JEG SYNES TEMATIKKEN IKEK BLIR GODT NOK FORKLART I BEGYNNELSEN, OG TEMA VIRKER LITT SELVSAGT UTEN AT LESER F\u00c5R NOEN FORM FOR INTRODUKSJON. HER M\u00c5 NOEN GREP TAS.\r\n\r\nDU HAR SNAKKET MYE OM BEGREPET \u00abNY-ATEISME\u00bb, ER DET DET DENNE TEKSTEN HANDLER OM, ELLER VAR DET NOE ANNET? OG ER I  S\u00c5 FALL NY-ATEISMEN NEDBRYTING AV DEMOKRATISKE TREKK VED DET POLITISKE SYSTEMET? SAVNER EN SLAGS DEFINISJON AV HVA DETTE DREIER SEG OM I ANDRE AVSNITT, OG EN LENGRE FORKLARING AV TEMATIKKEN ENN SLIK SOM DET ST\u00c5R N\u00c5. HVEM ER DE \u00abRELIGI\u00d8SE\u00bb, HVEM ER IKKE DET? VAR DEN BL\u00c5BL\u00c5 REGJERINGEN STARTEN P\u00c5 DETTE NYE FENOMENET? \r\n\r\nJEG SYNES DENNE TEKSTEN ST\u00c5R SEG FINT SOM ESSAY. AVISA  HAR NOK IKKE DESSVERRE PLASS TIL B\u00c5DE ET ESSAY OG ET DYBDEINTERVJU. DET VI I S\u00c5 FALL KAN GJ\u00d8RE ER \u00c5 HA ET INTERVJU I F\u00d8RSTKOMMENDE AVIS, OG S\u00c5 ET ESSAY I NESTE. EN SLAGS SERIE OM NY-ATEISME. SLIK F\u00c5R VI INTRODUSERT IDEEN OM NY-ATEISME, FOR DERETTER OG UTDYPE DET I BREDDEN NESTE GANG.\r\n\r\nOM DET BLIR MYE ARBEID FOR DEG, OG OM DU SYNES ET DYBDEINTERVJUE ST\u00c5R SEG SV\u00c6RT D\u00c5RLIG ALENE, S\u00c5 KJ\u00d8RER VI P\u00c5 MED ESSAY. JEG TRRO BARE ET ESSAY KAN BLI VELDIG BRA, SELV UTEN DE STEMMENE DU IKEK HAR RUKKET \u00c5 INTERVJUE ENDA. HVA TENKER DU?\r\n\r\n@tit:\r\n@ing:\r\n\r\n@bl:\r\n@temaord: Essay\r\n\r\n@txt:Det er gode IKKE D\u00c5RLIGE? tider i min hjemby Halden. \u00d8konomien er ute \u00e5 kj\u00f8re og har tilsynelatende v\u00e6rt det lenge. N\u00e5 skal l\u00f8nnskostnadene kraftig ned, omsorgstjenestene skal kuttes, og folk skal sies opp.\r\nOrdf\u00f8rer Thor Edquist (H) er imidlertid ikke interessert i \u00e5 involvere de tillitsvalgte i dette. Han forklarer til Klassekampen at han \u00absom ordf\u00f8rer kan sammenliknes med en styreleder i et konsern\u00bb. Lokalpolitikerrollen er i endring; n\u00e5 blir det viktig \u00e5 styre p\u00e5 et mer overordnet niv\u00e5. Her skal det trumfes gjennom. Heldigvis har man leid inn \u00abeksperter\u00bb til \u00e5 si opp folk.&lt;--FIN INNGANG.\r\n\r\n\r\nTINGOVi b\u00f8r anse dette som et tegn i tiden, som nok et tegn p\u00e5 en tendens der rettigheter og friheter det krevde blod, svette og titalls \u00e5r for \u00e5 vinne, sakte med sikkert bygges ned igjen. Hvis man ikke har f\u00e5tt det med seg enn\u00e5, er det p\u00e5 tide \u00e5 v\u00e5kne opp. &amp;#8592; DETTE AVSNITTET KAN DU BL\u00c5SE OPP ENDA MER. FORKLAR HVA DETTE DREIER SEG OM, DEFINER NY-ATEISME OG DETS \u00abMEDLEMMER\u00bb. \r\n\r\nTINGOFor de som var triste over at (H\u00f8yre Frp-regjeringen) DEN BL\u00c5BL\u00c5 REGJERINGEN har levert s\u00e5 f\u00e5 saker til Stortinget, var det gode nyheter da representanter under landsm\u00f8tet annonserte at n\u00e5 skal bautaene reises og lage permanente, irreversible merker i jorden. Arbeidsmilj\u00f8loven skal \u00abfleksibiliseres\u00bb, det skal \u00e5pnes for flere midlertidige stillinger, og andre \u00abdusteforbud\u00bb i offentlig sektor skal bort, for \u00e5 bruke begrepet til stortingsrepresentant Henrik Asheim. KomMuner skal sl\u00e5s sammen ved tvang.\r\n            Er vi heldige, blir det lettere for ordf\u00f8rere som Edquist \u00e5 lede de gjenv\u00e6rende kommunene som konserner.\r\n \r\nTINGOIf\u00f8lge sosiologen Richard Sennett er den tradisjonelle karrieren i forvitring. I dag kan en ung amerikaner med to \u00e5rs universitetsutdannelse forvente \u00e5 skifte jobb minst elleve ganger, og egenskaper minst tre ganger, i l\u00f8pet av sin arbeidsdyktige alder. Jobber blir byttet ut med \u00abprosjekter\u00bb. Mantraet om at ingenting skal v\u00e6re langvarig, eroderer grunnlaget for lojalitet og tillit. Arbeidsplasser omstruktureres jevnlig for \u00abfleksibilitetens\u00bb skyld.\r\n            Dette har begynt \u00e5 skje i Norge ogs\u00e5.&lt;--HER AKTUALISER DU TEMA FOR HELE LANDET. KUNNE KANSKJE GJORT DET LITT LENGER OPP. P\u00e5 ingen m\u00e5te utelukkende i det private n\u00e6ringslivet. Det er del av en diskurs der \u00abeffektivitet\u00bb har blitt et slags trumfkort.\r\n \r\nTINGOBj\u00f8rn Kjos taztet nylig priv&amp;#8592;SLIKE SKJULTE POPUL\u00c6RKULTURELLE HENVISNINGER ER JEG VELDIG FAN AV. HAR DU FLERE? med sine ansatte i Norwegian. Han advarte om at han ikke var interessert i \u00e5 akseptere noen kommende streik. Da blir det outsourcing av hundrevis av arbeidsplasser, kutt i frynsegoder og innleiing av mannskap fra utsiden. Utpressing og fors\u00f8k p\u00e5 streikebryting(,) underveis i en helt lovlig meklingsrunde.\r\nSignalene ble grovt kritisert av Yrkesorganisasjonenes sentralforbund og av Den europeiske f\u00f8derasjonen for transportarbeidere: N\u00e6ringslivets hovedorganisasjon (NHO) vinket det videre.&lt;--LITT VAGT. MENER DU AT DE OVERS\u00c5 DET? Vanskelig juss, men her er det ikke mer \u00e5 se.&lt;--DENNE SETNINGEN SIER IKKE S\u00c5 MYE, OMFORMULER.\r\n \r\nTINGODet er \u00e5penbart grunner til frustrasjon over at lover iblant kan f\u00f8les som en tvangstr\u00f8ye for skaperkraft, at det kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 si opp udugelige ansatte.&lt;--HAR DU FORRESTEN F\u00c5TT MED DEG OLA RYDJES KRONIKK I AFTENPOSTEN FORRIGE UKE SOM VIL GJ\u00d8RE DET ENKLERE \u00c5 SI OPP ANSATTE I AKADEMIA?\r\nMen vi m\u00e5 v\u00e6re klar over at vi har \u00e5 gj\u00f8re med en potensielt sterk og vanskelig reversibel flytting av makt fra ansatte og tillitsvalgte og over til ledelse og eierskap. Vi m\u00e5 v\u00e6re klar over at mer midlertidige ansettelser, mer uforutsigbarhet og mer kontinuerlig fleksibilitet vil ytterligere destabilisere en allerede ganske kaotisk og fragmentert hverdag. \u00d8kningen i stressrelaterte psykiske lidelser burde v\u00e6re varsko nok.FINT. GJERNE AVSLUTT \u00abSIRKELEN\u00bb MED HENVISNING TIL NY-ATEISMEN IGJEN.\r\n\r\n@txt:<span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>DINEPOST@universitas.no&lt;\/i&gt;\r\n@txt: Illustrasjon: \u00d8ivind Hovland\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18692\/json\/"},{"prodsak_id":"18694","arbeidstittel":"18 DEB Kronikk Svensen","mappe":"kronikk","produsert":"0","version_no":"2","tekst":"@tit:Ung mor, gammel student\r\n@bl:Caroline Hovland Svensen, student, geologi\r\n@temaord: Kronikk\r\n@ing:Unge gj\u00f8r det lurt i \u00e5 vente med \u00e5 stifte familie. Kvalitetsreformen gj\u00f8r det nesten umulig \u00e5 kombinere studier med mammarollen.\r\n\r\n@txt:Jeg pratet lenge varmt om det \u00e5 f\u00e5 barn mens man studerer. Om all friheten. Jeg kunne v\u00e6re hjemme med barnet s\u00e5 lenge jeg \u00f8nsket, jeg hadde ingen som ville tvinge meg tilbake p\u00e5 arbeidsplassen etter et \u00e5r. N\u00e5r barnet en gang kom til \u00e5 begynne i barnehagen, kunne jeg hente tidlig, og heller bruke kveldene og helgene p\u00e5 \u00e5 studere. Men s\u00e5nn ble det ikke. I barnehagen florerer nemlig virusene, og lange perioder har blitt tilbragt hjemme. Alt det obligatoriske som er innebakt i studieprogrammet, gj\u00f8r at jeg har brukt de f\u00e5 timene jeg har til r\u00e5dighet til \u00e5 skaffe gyldig dokumentasjon for frav\u00e6r, og til \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass spesialopplegg i de ulike fagene. Kvalitetsreformen, som tidligere var en helt naturlig del av studiehverdagen, gj\u00f8r det n\u00e5 umulig \u00e5 kombinere mammarollen med livet som fulltidsstudent.\r\n\r\n@mt:Kvalitetsreformen har mislykkes\r\n@txt:Kvalitetsreformen var en omfattende endring av h\u00f8yere utdanning som ble innf\u00f8rt ved norske universiteter og h\u00f8yskoler i 2003. Flere skulle bli fulltidsstudenter og fullf\u00f8re studiel\u00f8pet p\u00e5 normert tid. Ny gradsstruktur ble innf\u00f8rt, noe som forkortet studiel\u00f8pet med ett \u00e5r. Dette skulle kompenseres med lengre semestre, h\u00f8yere intensitet og en tettere oppf\u00f8lging av studentene. Eksamenene i slutten av semesteret ble supplert med innleveringsoppgaver og obligatoriske oppm\u00f8ter. \r\n\r\nSom barnl\u00f8s, med ubegrenset tid, fungerte reformen. Man fikk oppskriften p\u00e5 hvordan man skulle oppn\u00e5 en god karakter, og ble steg for steg tvunget dit. Men etter at jeg ble mor, virket systemet med ett veldig rigid og lite fleksibelt. I f\u00f8lge Norsk studentorganisasjon (NSO) har hele en av fem studenter barn. For mange av disse er nettopp fleksibilitet p\u00e5 arbeidsplassen en n\u00f8kkelfaktor for \u00e5 f\u00e5 hverdagen til \u00e5 g\u00e5 rundt.\r\n\r\nI 2006 kom sluttevaluering av Kvalitetsreformen, utarbeidet av Rokkansenteret og NIFU STEP. Evalueringen viser at kvalitetsreformen verken har bidratt til flittigere studenter eller tettere b\u00e5nd mellom studenter og studiested. Dessuten har studentene blitt mindre selvstendige og f\u00e5tt svekket evnen til kritisk lesning. Verken studenter med barn eller studenter med behov for tilrettelegging ser jeg nevnt spesielt i rapporten.\r\n\r\n@mt:Er i en usynlig gruppe\r\n@txt:Et google-s\u00f8k viser at studenter med ansvar for barn er en tiln\u00e6rmet usynlig gruppe. Nesten ingenting finnes av dokumenter p\u00e5 norsk. Kun Levek\u00e5rsunders\u00f8kelsen og L\u00e5nekassen har litt informasjon. \r\n\r\nUnders\u00f8kelser jeg har deltatt i, som studentenes helse- og trivselsunders\u00f8kelse for studentsamskipnaden i Oslo (SIO), utf\u00f8rt av TNS gallup, har i liten grad fokus p\u00e5 den gruppen av studenter jeg tilh\u00f8rer.  F\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l gikk p\u00e5 hvordan det obligatoriske i studiehverdagen oppleves. Ingen lurte p\u00e5 hvordan det er \u00e5 studere og ha barn, om tidsklemma, stresset og f\u00f8lelsen av \u00e5 v\u00e6re til bry n\u00e5r man m\u00e5 mase om spesialopplegg.\r\n\r\n@mt:Inntektsgivende arbeid prioriteres \r\n@txt:Man kan argumentere for at mange kvinner i dag klarer kombinasjonen jobb og familie utmerket. Superkvinnene. De som har b\u00e5de tre og fire barn og jobber ti timer om dager. De som roper h\u00f8yt at alle kan klare en vanlig arbeidsdag, men som gjerne har b\u00e5de aupair og besteforeldre som kan ta i et tak n\u00e5r det trengs. Eller en mann med fleksibel arbeidstid. Problemet med studenter er at de ikke har noe inntektsgivende arbeid. St\u00f8tten fra L\u00e5nekassen f\u00e5r man tross alt utbetalt uansett om man best\u00e5r et fag eller ikke. Den eneste konsekvensen er at litt av stipendet blir omgjort til l\u00e5n. Derfor blir det ofte de som studerer som m\u00e5 vike plass n\u00e5r det kniper i hjemmet. Dette kan fort bli en uvane. At det \u00e5 studere ikke blir rangert like h\u00f8yt som det \u00e5 jobbe. Dessuten har mange av de som f\u00e5r barn tidlig fremdeles yrkesaktive foreldre som har nok med sitt, samtidig som en aupair er helt urealistisk sett ut i fra den \u00f8konomiske situasjonen.\r\n\r\n@mt:M\u00e5 g\u00e5 igjennom reformen\r\n@txt:N\u00e5 er det p\u00e5 tide at Kunnskapsdepartementet tar tak og ser igjennom reformen p\u00e5 nytt. Samfunnsdebatten er til tider dominert av en kollektiv bekymring for den h\u00f8ye gjennomsnittsalderen for f\u00f8rstegangsf\u00f8dende. Kvinner blir gravide for sent, noe som kan f\u00f8re til st\u00f8rre helsemessige utfordringer b\u00e5de for mor og barn. Dessuten f\u00e5r kvinner for f\u00e5 barn til at vi i fremtiden kan opprettholde velferdsstaten slik vi kjenner den i dag. Hadde jeg kunnet velge om igjen ville jeg ogs\u00e5 ventet med barn. \r\n\r\nFor skal flere v\u00e5ge \u00e5 kaste seg ut i mammatilv\u00e6relsen f\u00f8r de er 30, m\u00e5 kvalitetsreformen mykes opp. Studieopplegget m\u00e5 bli bedre tilpasset mennesker med behov for fleksibilitet. Det holder ikke med mulighet for familieboliger og barnehageplasser. Det m\u00e5 skapes plass og ogs\u00e5 tilrettelegges for de som har andre \u00e5 ta hensyn til enn bare seg selv. Det b\u00f8r i alle fall v\u00e6re et minstekrav at vi finnes i statistikken, og da ikke bare kvantitativt. Jeg f\u00f8ler jeg har mye og gi, og mange gode tanker og ideer, men er lei av \u00e5 m\u00f8te krav jeg ikke kan oppfylle. Jeg er blitt deltidsstudent mot min vilje. Semester etter semester. Kvalitetsreformen fremmer den unge fulltidsstudenten men ekskluderer mangfoldet. Dette er et stort tap for samfunnet. \r\n\r\n@sitat:Skal flere v\u00e5ge \u00e5 kaste seg ut i mammatilv\u00e6relsen f\u00f8r de er 30, m\u00e5 kvalitetsreformen mykes opp.\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18694\/json\/"},{"prodsak_id":"18702","arbeidstittel":"17 ANM Lena Nymarks Beautiful Silence","mappe":"anmeldelser","produsert":"0","version_no":"3","tekst":"@fak1:Beautiful Silence\r\n\r\n@fak2:Av: Lena Nymark\r\nPlateselskap: Grappa\r\n\r\n@tit:\r\n\r\n@temaord:Plate\r\n\r\n\r\n@txt:Skal vi tro den nye plata til sangpedagog og Norges Musikkh\u00f8gskole-utdannede Lena Nymark, er det ironisk nok hennes minst typiske l\u00e5t hun allerede er kjent med -- \u00abIt\u0092s up to you\u00bb. Den gitartunge popl\u00e5ta, som er andrespor p\u00e5 Nymarks debutplate, f\u00f8res fram av et bluesrock-driv med \u00e5ttendels-bass som fin kontrast til hennes langt lysere stemme. P\u00e5 resten av plata strekker l\u00e5tene seg lenger inn under jazz-sjangeren.\r\n\r\nTINGOFor selv om drivet i hitsingelen er t\u00f8ft, svinger det mer n\u00e5r t\u00f8ylene p\u00e5 musikantene blir l\u00f8sere, p\u00e5 l\u00e5ter som \u00abSola Mi\u00bb og \u00abWaiting\u00bb, med svevende, nydelige orgel-partier av Andreas Ulvo og en langt mer frittspillende trommeslager i Martin Langlie. Det er ingen tvil om at dette er skolerte musikere til beinet. Det er samspilt, det svinger, og det h\u00f8res uanstrengt ut. Men det skolerte og polerte har en kjip side. Det blir kjedelig hvis det ikke <span class="webkit-html-tag">&lt;i&gt;</span>vil&lt;\/i&gt; noe. Flere av Nymarks tekster er repetitive og man kan sp\u00f8rre seg om hun virkelig har et budskap utover det musikalske. Stemmen hennes er b\u00e5de nydelig, trygg, ren og allsidig, men budskapet er uengasjerende. Vokalen blir som et eget instrument, hvor semantikken er mer eller mindre uinteressant.\r\n\r\nTINGON\u00e5 er det heller ikke Joni Mitchell eller Bob Dylan Nymark minner om. Gruppa ligner mer en oppjazza versjon av norske D\u0092Sound.\r\n\r\n\r\n@bl:Are W. Sandvik\r\n\r\n@txt:arews@universitas.no \r\n\r\n","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18702\/json\/"},{"prodsak_id":"18714","arbeidstittel":"17 ANM Avgangsforestilling","mappe":"anmeldelser","produsert":"0","version_no":"1","tekst":"","url":"http:\/\/universitas.no\/admin\/api\/index.php18714\/json\/"}]<span class="webkit-html-end-of-file"></span></td></tr></tbody></table></body></html>